Pañcattayasutta

The Five and Three

Majjhima Nikāya 102 - Middle Discourses 102

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“santi, bhikkhave, eke samaṇabrāhmaṇā aparantakappikā aparantānudiṭṭhino aparantaṃ ārabbha anekavihitāni adhivuttipadāni abhivadanti.

“Mendicants, there are some ascetics and brahmins who theorize about the future, and assert various hypotheses concerning the future.

‘Saññī attā hoti arogo paraṃ maraṇā’ti—

Some propose this: ‘The self is percipient and is sound after death.’

ittheke abhivadanti;

‘asaññī attā hoti arogo paraṃ maraṇā’ti—

Some propose this: ‘The self is non-percipient and is sound after death.’

ittheke abhivadanti;

‘nevasaññīnāsaññī attā hoti arogo paraṃ maraṇā’ti—

Some propose this: ‘The self is neither percipient nor non-percipient and is sound after death.’

ittheke abhivadanti;

sato vā pana sattassa ucchedaṃ vināsaṃ vibhavaṃ paññapenti, diṭṭhadhammanibbānaṃ vā paneke abhivadanti.

But some assert the annihilation, eradication, and obliteration of an existing being, while others propose extinguishment in the present life.

Iti santaṃ vā attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, sato vā pana sattassa ucchedaṃ vināsaṃ vibhavaṃ paññapenti, diṭṭhadhammanibbānaṃ vā paneke abhivadanti.

Thus they assert an existent self that is sound after death; or they assert the annihilation of an existing being; or they propose extinguishment in the present life.

Iti imāni pañca hutvā tīṇi honti, tīṇi hutvā pañca honti—

In this way five become three, and three become five.

ayamuddeso pañcattayassa.

This is the passage for recitation of the five and three.

Tatra, bhikkhave, ye te samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, rūpiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, arūpiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, rūpiñca arūpiñca vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, nevarūpiṃ nārūpiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, ekattasaññiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, nānattasaññiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, parittasaññiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, appamāṇasaññiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, etaṃ vā panekesaṃ upātivattataṃ viññāṇakasiṇameke abhivadanti appamāṇaṃ āneñjaṃ.

Now, the ascetics and brahmins who assert a self that is percipient and sound after death describe it as having form, or being formless, or both having form and being formless, or neither having form nor being formless. Or they describe it as of unified perception, or of diverse perception, or of limited perception, or of limitless perception. Or some among those who go beyond this propose universal consciousness, limitless and imperturbable.

Tayidaṃ, bhikkhave, tathāgato abhijānāti.

The Realized One understands this as follows.

Ye kho te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, rūpiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, arūpiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, rūpiñca arūpiñca vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, nevarūpiṃ nārūpiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, ekattasaññiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, nānattasaññiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, parittasaññiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, appamāṇasaññiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, yā vā panetāsaṃ saññānaṃ parisuddhā paramā aggā anuttariyā akkhāyati—

There are ascetics and brahmins who assert a self that is percipient and sound after death, describing it as having form, or being formless, or both having form and being formless, or neither having form nor being formless. Or they describe it as of unified perception, or of diverse perception, or of limited perception, or of limitless perception.

yadi rūpasaññānaṃ yadi arūpasaññānaṃ yadi ekattasaññānaṃ yadi nānattasaññānaṃ.

‘Natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanameke abhivadanti appamāṇaṃ āneñjaṃ.

Or some, aware that ‘there is nothing at all’, propose the dimension of nothingness, limitless and imperturbable. They declare that this is the purest, highest, best, and supreme of all those perceptions, whether of form or of formlessness or of unity or of diversity.

‘Tayidaṃ saṅkhataṃ oḷārikaṃ atthi kho pana saṅkhārānaṃ nirodho atthetan’ti—

‘All that is conditioned and coarse. But there is the cessation of conditions—*that* is real.’

iti viditvā tassa nissaraṇadassāvī tathāgato tadupātivatto.

Understanding thus and seeing the escape from it, the Realized One has gone beyond all that.

Tatra, bhikkhave, ye te samaṇabrāhmaṇā asaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, rūpiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā asaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, arūpiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā asaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, rūpiñca arūpiñca vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā asaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, nevarūpiṃ nārūpiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā asaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā.

Now, the ascetics and brahmins who assert a self that is non-percipient and sound after death describe it as having form, or being formless, or both having form and being formless, or neither having form nor being formless.

Tatra, bhikkhave, ye te samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā tesamete paṭikkosanti.

So they reject those who assert a self that is percipient and sound after death.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Saññā rogo saññā gaṇḍo saññā sallaṃ, etaṃ santaṃ etaṃ paṇītaṃ yadidaṃ: ‘asaññan’ti.

Because they believe that perception is a disease, a boil, a dart, and that the state of non-perception is peaceful and sublime.

Tayidaṃ, bhikkhave, tathāgato abhijānāti

The Realized One understands this as follows.

ye kho te bhonto samaṇabrāhmaṇā asaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, rūpiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā asaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, arūpiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā asaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, rūpiñca arūpiñca vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā asaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, nevarūpiṃ nārūpiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā asaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā.

There are ascetics and brahmins who assert a self that is non-percipient and sound after death, describing it as having form, or being formless, or both having form and being formless, or neither having form nor being formless.

Yo hi koci, bhikkhave, samaṇo vā brāhmaṇo vā evaṃ vadeyya:

But if any ascetic or brahmin should say this:

‘ahamaññatra rūpā, aññatra vedanāya, aññatra saññāya, aññatra saṅkhārehi, viññāṇassa āgatiṃ vā gatiṃ vā cutiṃ vā upapattiṃ vā vuddhiṃ vā virūḷhiṃ vā vepullaṃ vā paññapessāmī’ti—

‘Apart from form, feeling, perception, and choices, I will describe the coming and going of consciousness, its passing away and reappearing, its growth, increase, and maturity.’

netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

That is not possible.

‘Tayidaṃ saṅkhataṃ oḷārikaṃ atthi kho pana saṅkhārānaṃ nirodho atthetan’ti—

‘All that is conditioned and coarse. But there is the cessation of conditions—*that* is real.’

iti viditvā tassa nissaraṇadassāvī tathāgato tadupātivatto.

Understanding this and seeing the escape from it, the Realized One has gone beyond all that.

Tatra, bhikkhave, ye te samaṇabrāhmaṇā nevasaññīnāsaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, rūpiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā nevasaññīnāsaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, arūpiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā nevasaññīnāsaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, rūpiñca arūpiñca vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā nevasaññīnāsaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, nevarūpiṃ nārūpiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā nevasaññīnāsaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā.

Now, the ascetics and brahmins who assert a self that is neither percipient nor non-percipient and sound after death describe it as having form, or being formless, or both having form and being formless, or neither having form nor being formless.

Tatra, bhikkhave, ye te samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā tesamete paṭikkosanti, yepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā asaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā tesamete paṭikkosanti.

So they reject those who assert a self that is percipient and sound after death, as well as those who assert a self that is non-percipient and sound after death.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Saññā rogo saññā gaṇḍo saññā sallaṃ, asaññā sammoho, etaṃ santaṃ etaṃ paṇītaṃ yadidaṃ:

Because they believe that perception is a disease, a boil, a dart, and that the state of neither perception nor non-perception is peaceful and sublime.

‘nevasaññānāsaññan’ti.

Tayidaṃ, bhikkhave, tathāgato abhijānāti.

The Realized One understands this as follows.

Ye kho te bhonto samaṇabrāhmaṇā nevasaññīnāsaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, rūpiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā nevasaññīnāsaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, arūpiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā nevasaññīnāsaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, rūpiñca arūpiñca vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā nevasaññīnāsaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā, nevarūpiṃ nārūpiṃ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā nevasaññīnāsaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā.

There are ascetics and brahmins who assert a self that is neither percipient nor non-percipient and sound after death, describing it as having form, or being formless, or both having form and being formless, or neither having form nor being formless.

Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā diṭṭhasutamutaviññātabbasaṅkhāramattena etassa āyatanassa upasampadaṃ paññapenti, byasanañhetaṃ, bhikkhave, akkhāyati etassa āyatanassa upasampadāya.

Some ascetics or brahmins assert the embracing of that dimension merely through the conditioned phenomena of what is seen, heard, thought, and known. But that is said to be a disastrous approach.

Na hetaṃ, bhikkhave, āyatanaṃ saṅkhārasamāpattipattabbamakkhāyati;

For that dimension is said to be not attainable by means of conditioned phenomena,

saṅkhārāvasesasamāpattipattabbametaṃ, bhikkhave, āyatanamakkhāyati.

but only with a residue of conditioned phenomena.

‘Tayidaṃ saṅkhataṃ oḷārikaṃ atthi kho pana saṅkhārānaṃ nirodho atthetan’ti—

‘All that is conditioned and coarse. But there is the cessation of conditions—*that* is real.’

iti viditvā tassa nissaraṇadassāvī tathāgato tadupātivatto.

Understanding this and seeing the escape from it, the Realized One has gone beyond all that.

Tatra, bhikkhave, ye te samaṇabrāhmaṇā sato sattassa ucchedaṃ vināsaṃ vibhavaṃ paññapenti, tatra, bhikkhave, ye te samaṇabrāhmaṇā saññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā tesamete paṭikkosanti, yepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā asaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā tesamete paṭikkosanti, yepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā nevasaññīnāsaññiṃ attānaṃ paññapenti arogaṃ paraṃ maraṇā tesamete paṭikkosanti.

Now, the ascetics and brahmins who assert the annihilation, eradication, and obliteration of an existing being reject those who assert a self that is sound after death, whether percipient or non-percipient or neither percipient non-percipient.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Sabbepime bhonto samaṇabrāhmaṇā uddhaṃ saraṃ āsattiṃyeva abhivadanti:

Because all of those ascetics and brahmins only assert their attachment to moving up to a higher realm:

‘iti pecca bhavissāma, iti pecca bhavissāmā’ti.

‘After death we shall be like this! After death we shall be like that!’

Seyyathāpi nāma vāṇijassa vāṇijjāya gacchato evaṃ hoti:

Suppose a trader was going to market, thinking:

‘ito me idaṃ bhavissati, iminā idaṃ lacchāmī’ti;

‘With this, that shall be mine! This way, I shall get that!’

evamevime bhonto samaṇabrāhmaṇā vāṇijūpamā maññe paṭibhanti:

In the same way, those ascetics and brahmins seem to be like traders when they say:

‘iti pecca bhavissāma, iti pecca bhavissāmā’ti.

‘After death we shall be like this! After death we shall be like that!’

Tayidaṃ, bhikkhave, tathāgato abhijānāti.

The Realized One understands this as follows.

Ye kho te bhonto samaṇabrāhmaṇā sato sattassa ucchedaṃ vināsaṃ vibhavaṃ paññapenti te sakkāyabhayā sakkāyaparijegucchā sakkāyaññeva anuparidhāvanti anuparivattanti.

The ascetics and brahmins who assert the annihilation, eradication, and obliteration of an existing being; from fear and disgust with identity, they just keep running and circling around identity.

Seyyathāpi nāma sā gaddulabaddho daḷhe thambhe vā khile vā upanibaddho, tameva thambhaṃ vā khilaṃ vā anuparidhāvati anuparivattati;

Suppose a dog on a leash was tethered to a strong post or pillar. It would just keeping running and circling around that post or pillar.

evamevime bhonto samaṇabrāhmaṇā sakkāyabhayā sakkāyaparijegucchā sakkāyaññeva anuparidhāvanti anuparivattanti.

In the same way, those ascetics and brahmins, from fear and disgust with identity, just keep running and circling around identity.

‘Tayidaṃ saṅkhataṃ oḷārikaṃ atthi kho pana saṅkhārānaṃ nirodho atthetan’ti—

‘All that is conditioned and coarse. But there is the cessation of conditions—*that* is real.’

iti viditvā tassa nissaraṇadassāvī tathāgato tadupātivatto.

Understanding this and seeing the escape from it, the Realized One has gone beyond all that.

Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā aparantakappikā aparantānudiṭṭhino aparantaṃ ārabbha anekavihitāni adhivuttipadāni abhivadanti, sabbe te imāneva pañcāyatanāni abhivadanti etesaṃ vā aññataraṃ.

Whatever ascetics and brahmins theorize about the future, and propose various hypotheses concerning the future, all of them propose one or other of these five theses.

Santi, bhikkhave, eke samaṇabrāhmaṇā pubbantakappikā pubbantānudiṭṭhino pubbantaṃ ārabbha anekavihitāni adhivuttipadāni abhivadanti.

There are some ascetics and brahmins who theorize about the past, and propose various hypotheses concerning the past. They propose the following, each insisting that theirs is the only truth and that everything else is wrong.

‘Sassato attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamaññan’ti—

‘The self and the cosmos are eternal.’

ittheke abhivadanti, ‘asassato attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamaññan’ti—

‘The self and the cosmos are not eternal.’

ittheke abhivadanti, ‘sassato ca asassato ca attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamaññan’ti—

‘The self and the cosmos are both eternal and not eternal.’

ittheke abhivadanti, ‘nevasassato nāsassato attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamaññan’ti—

‘The self and the cosmos are neither eternal nor not eternal.’

ittheke abhivadanti, ‘antavā attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamaññan’ti—

‘The self and the cosmos are finite.’

ittheke abhivadanti, ‘anantavā attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamaññan’ti—

‘The self and the cosmos are infinite.’

ittheke abhivadanti, ‘antavā ca anantavā ca attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamaññan’ti—

‘The self and the cosmos are both finite and infinite.’

ittheke abhivadanti, ‘nevantavā nānantavā attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamaññan’ti—

‘The self and the cosmos are neither finite nor infinite.’

ittheke abhivadanti, ‘ekattasaññī attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamaññan’ti—

‘The self and the cosmos are unified in perception.’

ittheke abhivadanti, ‘nānattasaññī attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamaññan’ti—

‘The self and the cosmos are diverse in perception.’

ittheke abhivadanti, ‘parittasaññī attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamaññan’ti—

‘The self and the cosmos have limited perception.’

ittheke abhivadanti, ‘appamāṇasaññī attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamaññan’ti—

‘The self and the cosmos have limitless perception.’

ittheke abhivadanti, ‘ekantasukhī attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamaññan’ti—

‘The self and the cosmos experience nothing but happiness.’

ittheke abhivadanti, ‘ekantadukkhī attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamaññan’ti—

‘The self and the cosmos experience nothing but suffering.’

ittheke abhivadanti, ‘sukhadukkhī attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamaññan’ti—

‘The self and the cosmos experience both happiness and suffering.’

ittheke abhivadanti, ‘adukkhamasukhī attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamaññan’ti—

‘The self and the cosmos experience neither happiness nor suffering.’

ittheke abhivadanti.

Tatra, bhikkhave, ye te samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

Now, consider the ascetics and brahmins whose view is as follows.

‘sassato attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamaññan’ti, tesaṃ vata aññatreva saddhāya aññatra ruciyā aññatra anussavā aññatra ākāraparivitakkā aññatra diṭṭhinijjhānakkhantiyā paccattaṃyeva ñāṇaṃ bhavissati parisuddhaṃ pariyodātanti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

‘The self and the cosmos are eternal. This is the only truth, other ideas are silly.’ It’s simply not possible for them to have purified and clear personal knowledge of this, apart from faith, preference, oral tradition, reasoned contemplation, or acceptance of a view after consideration.

Paccattaṃ kho pana, bhikkhave, ñāṇe asati parisuddhe pariyodāte yadapi te bhonto samaṇabrāhmaṇā tattha ñāṇabhāgamattameva pariyodapenti tadapi tesaṃ bhavataṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ upādānamakkhāyati.

And in the absence of such knowledge, even the partial knowledge that they are clear about is said to be grasping on their part.

‘Tayidaṃ saṅkhataṃ oḷārikaṃ atthi kho pana saṅkhārānaṃ nirodho atthetan’ti—

‘All that is conditioned and coarse. But there is the cessation of conditions—*that* is real.’

iti viditvā tassa nissaraṇadassāvī tathāgato tadupātivatto.

Understanding this and seeing the escape from it, the Realized One has gone beyond all that.

Tatra, bhikkhave, ye te samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

Now, consider the ascetics and brahmins whose view is as follows.

‘asassato attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamaññan’ti … pe …

The self and the cosmos are not eternal,

sassato ca asassato ca attā ca loko ca …

or both eternal and not eternal,

nevasassato nāsassato attā ca loko ca …

or neither eternal nor not-eternal,

antavā attā ca loko ca …

or finite,

anantavā attā ca loko ca …

or infinite,

antavā ca anantavā ca attā ca loko ca …

or both finite and infinite,

nevantavā nānantavā attā ca loko ca …

or neither finite nor infinite,

ekattasaññī attā ca loko ca …

or of unified perception,

nānattasaññī attā ca loko ca …

or of diverse perception,

parittasaññī attā ca loko ca …

or of limited perception,

appamāṇasaññī attā ca loko ca …

or of limitless perception,

ekantasukhī attā ca loko ca …

or experience nothing but happiness,

ekantadukkhī attā ca loko ca …

or experience nothing but suffering,

sukhadukkhī attā ca loko ca …

or experience both happiness and suffering,

adukkhamasukhī attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamaññanti, tesaṃ vata aññatreva saddhāya aññatra ruciyā aññatra anussavā aññatra ākāraparivitakkā aññatra diṭṭhinijjhānakkhantiyā paccattaṃyeva ñāṇaṃ bhavissati parisuddhaṃ pariyodātanti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

or experience neither happiness nor suffering. It’s simply not possible for them to have purified and clear personal knowledge of this, apart from faith, preference, oral tradition, reasoned contemplation, or acceptance of a view after consideration.

Paccattaṃ kho pana, bhikkhave, ñāṇe asati parisuddhe pariyodāte yadapi te bhonto samaṇabrāhmaṇā tattha ñāṇabhāgamattameva pariyodapenti tadapi tesaṃ bhavataṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ upādānamakkhāyati.

And in the absence of such knowledge, even the partial knowledge that they are clear about is said to be grasping on their part.

‘Tayidaṃ saṅkhataṃ oḷārikaṃ atthi kho pana saṅkhārānaṃ nirodho atthetan’ti—

‘All that is conditioned and coarse. But there is the cessation of conditions—*that* is real.’

iti viditvā tassa nissaraṇadassāvī tathāgato tadupātivatto.

Understanding this and seeing the escape from it, the Realized One has gone beyond all that.

Idha, bhikkhave, ekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā pubbantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā, aparantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā, sabbaso kāmasaṃyojanānaṃ anadhiṭṭhānā, pavivekaṃ pītiṃ upasampajja viharati:

Now, some ascetics and brahmins, letting go of theories about the past and the future, shedding the fetters of sensuality, enter and remain in the rapture of seclusion:

‘etaṃ santaṃ etaṃ paṇītaṃ yadidaṃ pavivekaṃ pītiṃ upasampajja viharāmī’ti.

‘This is peaceful, this is sublime, that is, entering and remaining in the rapture of seclusion.’

Tassa sā pavivekā pīti nirujjhati.

But that rapture of seclusion of theirs ceases.

Pavivekāya pītiyā nirodhā uppajjati domanassaṃ, domanassassa nirodhā uppajjati pavivekā pīti.

When the rapture of seclusion ceases, sadness arises; and when sadness ceases, the rapture of seclusion arises.

Seyyathāpi, bhikkhave, yaṃ chāyā jahati taṃ ātapo pharati, yaṃ ātapo jahati taṃ chāyā pharati;

It’s like how the sunlight fills the space when the shadow leaves, or the shadow fills the space when the sunshine leaves.

evameva kho, bhikkhave, pavivekāya pītiyā nirodhā uppajjati domanassaṃ, domanassassa nirodhā uppajjati pavivekā pīti.

In the same way, when the rapture of seclusion ceases, sadness arises; and when sadness ceases, the rapture of seclusion arises.

Tayidaṃ, bhikkhave, tathāgato abhijānāti.

The Realized One understands this as follows.

Ayaṃ kho bhavaṃ samaṇo vā brāhmaṇo vā pubbantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā, aparantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā, sabbaso kāmasaṃyojanānaṃ anadhiṭṭhānā, pavivekaṃ pītiṃ upasampajja viharati:

This good ascetic or brahmin, letting go of theories about the past and the future, shedding the fetters of sensuality, enters and remains in the rapture of seclusion:

‘etaṃ santaṃ etaṃ paṇītaṃ yadidaṃ pavivekaṃ pītiṃ upasampajja viharāmī’ti.

‘This is peaceful, this is sublime, that is, entering and remaining in the rapture of seclusion.’

Tassa sā pavivekā pīti nirujjhati.

But that rapture of seclusion of theirs ceases.

Pavivekāya pītiyā nirodhā uppajjati domanassaṃ, domanassassa nirodhā uppajjati pavivekā pīti.

When the rapture of seclusion ceases, sadness arises; and when sadness ceases, the rapture of seclusion arises.

‘Tayidaṃ saṅkhataṃ oḷārikaṃ atthi kho pana saṅkhārānaṃ nirodho atthetan’ti—

‘All that is conditioned and coarse. But there is the cessation of conditions—*that* is real.’

iti viditvā tassa nissaraṇadassāvī tathāgato tadupātivatto.

Understanding this and seeing the escape from it, the Realized One has gone beyond all that.

Idha pana, bhikkhave, ekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā pubbantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā, aparantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā, sabbaso kāmasaṃyojanānaṃ anadhiṭṭhānā, pavivekāya pītiyā samatikkamā nirāmisaṃ sukhaṃ upasampajja viharati:

Now, some ascetics and brahmins, letting go of theories about the past and the future, shedding the fetters of sensuality, going beyond the rapture of seclusion, enter and remain in spiritual bliss.

‘etaṃ santaṃ etaṃ paṇītaṃ yadidaṃ nirāmisaṃ sukhaṃ upasampajja viharāmī’ti.

‘This is peaceful, this is sublime, that is, entering and remaining in spiritual bliss.’

Tassa taṃ nirāmisaṃ sukhaṃ nirujjhati.

But that spiritual bliss of theirs ceases.

Nirāmisassa sukhassa nirodhā uppajjati pavivekā pīti, pavivekāya pītiyā nirodhā uppajjati nirāmisaṃ sukhaṃ.

When spiritual bliss ceases, the rapture of seclusion arises; and when the rapture of seclusion ceases, spiritual bliss arises.

Seyyathāpi, bhikkhave, yaṃ chāyā jahati taṃ ātapo pharati, yaṃ ātapo jahati taṃ chāyā pharati;

It’s like how the sunlight fills the space when the shadow leaves, or the shadow fills the space when the sunshine leaves. …

evameva kho, bhikkhave, nirāmisassa sukhassa nirodhā uppajjati pavivekā pīti, pavivekāya pītiyā nirodhā uppajjati nirāmisaṃ sukhaṃ.

Tayidaṃ, bhikkhave, tathāgato abhijānāti.

The Realized One understands this as follows.

Ayaṃ kho bhavaṃ samaṇo vā brāhmaṇo vā pubbantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā, aparantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā, sabbaso kāmasaṃyojanānaṃ anadhiṭṭhānā, pavivekāya pītiyā samatikkamā, nirāmisaṃ sukhaṃ upasampajja viharati:

This good ascetic or brahmin, letting go of theories about the past and the future, shedding the fetters of sensuality, going beyond the rapture of seclusion, enters and remains in spiritual bliss.

‘etaṃ santaṃ etaṃ paṇītaṃ yadidaṃ nirāmisaṃ sukhaṃ upasampajja viharāmī’ti.

‘This is peaceful, this is sublime, that is, entering and remaining in spiritual bliss.’

Tassa taṃ nirāmisaṃ sukhaṃ nirujjhati.

But that spiritual bliss of theirs ceases.

Nirāmisassa sukhassa nirodhā uppajjati pavivekā pīti, pavivekāya pītiyā nirodhā uppajjati nirāmisaṃ sukhaṃ.

When spiritual bliss ceases, the rapture of seclusion arises; and when the rapture of seclusion ceases, spiritual bliss arises.

‘Tayidaṃ saṅkhataṃ oḷārikaṃ atthi kho pana saṅkhārānaṃ nirodho atthetan’ti—

‘All that is conditioned and coarse. But there is the cessation of conditions—*that* is real.’

iti viditvā tassa nissaraṇadassāvī tathāgato tadupātivatto.

Understanding this and seeing the escape from it, the Realized One has gone beyond all that.

Idha pana, bhikkhave, ekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā pubbantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā, aparantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā, sabbaso kāmasaṃyojanānaṃ anadhiṭṭhānā, pavivekāya pītiyā samatikkamā, nirāmisassa sukhassa samatikkamā, adukkhamasukhaṃ vedanaṃ upasampajja viharati:

Now, some ascetics and brahmins, letting go of theories about the past and the future, shedding the fetters of sensuality, going beyond the rapture of seclusion and spiritual bliss, enter and remain in neutral feeling.

‘etaṃ santaṃ etaṃ paṇītaṃ yadidaṃ adukkhamasukhaṃ vedanaṃ upasampajja viharāmī’ti.

‘This is peaceful, this is sublime, that is, entering and remaining in neutral feeling.’

Tassa sā adukkhamasukhā vedanā nirujjhati.

Then that neutral feeling ceases.

Adukkhamasukhāya vedanāya nirodhā uppajjati nirāmisaṃ sukhaṃ, nirāmisassa sukhassa nirodhā uppajjati adukkhamasukhā vedanā.

When neutral feeling ceases, spiritual bliss arises; and when spiritual bliss ceases, neutral feelings arises.

Seyyathāpi, bhikkhave, yaṃ chāyā jahati taṃ ātapo pharati, yaṃ ātapo jahati taṃ chāyā pharati;

It’s like how the sunlight fills the space when the shadow leaves, or the shadow fills the space when the sunshine leaves. …

evameva kho, bhikkhave, adukkhamasukhāya vedanāya nirodhā uppajjati nirāmisaṃ sukhaṃ, nirāmisassa sukhassa nirodhā uppajjati adukkhamasukhā vedanā.

Tayidaṃ, bhikkhave, tathāgato abhijānāti.

The Realized One understands this as follows.

Ayaṃ kho bhavaṃ samaṇo vā brāhmaṇo vā pubbantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā, aparantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā, sabbaso kāmasaṃyojanānaṃ anadhiṭṭhānā, pavivekāya pītiyā samatikkamā, nirāmisassa sukhassa samatikkamā, adukkhamasukhaṃ vedanaṃ upasampajja viharati:

This good ascetic or brahmin, letting go of theories about the past and the future, shedding the fetters of sensuality, going beyond the rapture of seclusion and spiritual bliss, enters and remains in neutral feeling.

‘etaṃ santaṃ etaṃ paṇītaṃ yadidaṃ adukkhamasukhaṃ vedanaṃ upasampajja viharāmī’ti.

‘This is peaceful, this is sublime, that is, entering and remaining in neutral feeling.’

Tassa sā adukkhamasukhā vedanā nirujjhati.

Then that neutral feeling ceases.

Adukkhamasukhāya vedanāya nirodhā uppajjati nirāmisaṃ sukhaṃ, nirāmisassa sukhassa nirodhā uppajjati adukkhamasukhā vedanā.

When neutral feeling ceases, spiritual bliss arises; and when spiritual bliss ceases, neutral feelings arises.

‘Tayidaṃ saṅkhataṃ oḷārikaṃ atthi kho pana saṅkhārānaṃ nirodho atthetan’ti—

‘All that is conditioned and coarse. But there is the cessation of conditions—*that* is real.’

iti viditvā tassa nissaraṇadassāvī tathāgato tadupātivatto.

Understanding this and seeing the escape from it, the Realized One has gone beyond all that.

Idha pana, bhikkhave, ekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā pubbantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā, aparantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā, sabbaso kāmasaṃyojanānaṃ anadhiṭṭhānā, pavivekāya pītiyā samatikkamā, nirāmisassa sukhassa samatikkamā, adukkhamasukhāya vedanāya samatikkamā:

Now, some ascetics and brahmins, letting go of theories about the past and the future, shedding the fetters of sensuality, go beyond the rapture of seclusion, spiritual bliss, and neutral feeling.

‘santohamasmi, nibbutohamasmi, anupādānohamasmī’ti samanupassati.

They regard themselves like this: ‘I am at peace; I am extinguished; I am free of grasping.’

Tayidaṃ, bhikkhave, tathāgato abhijānāti.

The Realized One understands this as follows.

Ayaṃ kho bhavaṃ samaṇo vā brāhmaṇo vā pubbantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā, aparantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā, sabbaso kāmasaṃyojanānaṃ anadhiṭṭhānā, pavivekāya pītiyā samatikkamā, nirāmisassa sukhassa samatikkamā, adukkhamasukhāya vedanāya samatikkamā:

This good ascetic or brahmin, letting go of theories about the past and the future, shedding the fetters of sensuality, goes beyond the rapture of seclusion, spiritual bliss, and neutral feeling.

‘santohamasmi, nibbutohamasmi, anupādānohamasmī’ti samanupassati;

They regard themselves like this: ‘I am at peace; I am extinguished; I am free of grasping.’

addhā ayamāyasmā nibbānasappāyaṃyeva paṭipadaṃ abhivadati.

Clearly this venerable speaks of a practice that’s conducive to extinguishment.

Atha ca panāyaṃ bhavaṃ samaṇo vā brāhmaṇo vā pubbantānudiṭṭhiṃ vā upādiyamāno upādiyati, aparantānudiṭṭhiṃ vā upādiyamāno upādiyati, kāmasaṃyojanaṃ vā upādiyamāno upādiyati, pavivekaṃ vā pītiṃ upādiyamāno upādiyati, nirāmisaṃ vā sukhaṃ upādiyamāno upādiyati, adukkhamasukhaṃ vā vedanaṃ upādiyamāno upādiyati.

Nevertheless, they still grasp at theories about the past or the future, or the fetters of sensuality, or the rapture of seclusion, or spiritual bliss, or neutral feeling.

Yañca kho ayamāyasmā:

And when they regard themselves like this:

‘santohamasmi, nibbutohamasmi, anupādānohamasmī’ti samanupassati tadapi imassa bhoto samaṇassa brāhmaṇassa upādānamakkhāyati.

‘I am at peace; I am extinguished; I am free of grasping,’ that’s also said to be grasping on their part.

‘Tayidaṃ saṅkhataṃ oḷārikaṃ atthi kho pana saṅkhārānaṃ nirodho atthetan’ti—

‘All that is conditioned and coarse. But there is the cessation of conditions—*that* is real.’

iti viditvā tassa nissaraṇadassāvī tathāgato tadupātivatto.

Understanding this and seeing the escape from it, the Realized One has gone beyond all that.

Idaṃ kho pana, bhikkhave, tathāgatena anuttaraṃ santivarapadaṃ abhisambuddhaṃ yadidaṃ—

But the Realized One has awakened to the supreme state of sublime peace, that is,

channaṃ phassāyatanānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ viditvā anupādāvimokkho”ti.

liberation by not grasping after truly understanding these six sense fields’ origin, ending, gratification, drawback, and escape.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Pañcattayasuttaṃ niṭṭhitaṃ dutiyaṃ.

Sunakkhattasutta

With Sunakkhatta

Majjhima Nikāya 105 - Middle Discourses 105

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Tena kho pana samayena sambahulehi bhikkhūhi bhagavato santike aññā byākatā hoti:

Now at that time several mendicants had declared their enlightenment in the Buddha’s presence:

“‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāmā”ti.

“We understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Assosi kho sunakkhatto licchaviputto:

Sunakkhatta the Licchavi heard about this.

“sambahulehi kira bhikkhūhi bhagavato santike aññā byākatā hoti:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyāti pajānāmā’”ti.

Atha kho sunakkhatto licchaviputto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho sunakkhatto licchaviputto bhagavantaṃ etadavoca:

He went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“sutaṃ metaṃ, bhante:

“Sir, I have heard that

‘sambahulehi kira bhikkhūhi bhagavato santike aññā byākatā—

several mendicants have declared their enlightenment in the Buddha’s presence.

khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyāti pajānāmā’ti.

Ye te, bhante, bhikkhū bhagavato santike aññaṃ byākaṃsu:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyāti pajānāmā’ti, kacci te, bhante, bhikkhū sammadeva aññaṃ byākaṃsu udāhu santetthekacce bhikkhū adhimānena aññaṃ byākaṃsū”ti?

I trust they did so rightly—or are there some who declared enlightenment out of overestimation?”

“Ye te, sunakkhatta, bhikkhū mama santike aññaṃ byākaṃsu:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyāti pajānāmā’ti.

Santetthekacce bhikkhū sammadeva aññaṃ byākaṃsu, santi panidhekacce bhikkhū adhimānenapi aññaṃ byākaṃsu.

“Some of them did so rightly, Sunakkhatta, while others did so out of overestimation.

Tatra, sunakkhatta, ye te bhikkhū sammadeva aññaṃ byākaṃsu tesaṃ taṃ tatheva hoti;

Now, when mendicants declare enlightenment rightly, that’s how it is for them.

ye pana te bhikkhū adhimānena aññaṃ byākaṃsu tatra, sunakkhatta, tathāgatassa evaṃ hoti:

But when mendicants declare enlightenment out of overestimation, the Realized One thinks:

‘dhammaṃ nesaṃ desessan’ti.

‘I should teach them the Dhamma.’

Evañcettha, sunakkhatta, tathāgatassa hoti:

If the Realized One thinks

‘dhammaṃ nesaṃ desessan’ti.

he should teach them the Dhamma,

Atha ca panidhekacce moghapurisā pañhaṃ abhisaṅkharitvā abhisaṅkharitvā tathāgataṃ upasaṅkamitvā pucchanti.

but then certain foolish men, having carefully planned a question, approach the Realized One and ask it,

Tatra, sunakkhatta, yampi tathāgatassa evaṃ hoti:

then the Realized One

‘dhammaṃ nesaṃ desessan’ti tassapi hoti aññathattan”ti.

changes his mind.”

“Etassa bhagavā kālo, etassa sugata kālo,

“Now is the time, Blessed One! Now is the time, Holy One!

yaṃ bhagavā dhammaṃ deseyya. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

Let the Buddha teach the Dhamma. The mendicants will listen and remember it.”

“Tena hi, sunakkhatta, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, Sunakkhatta, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho sunakkhatto licchaviputto bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” replied Sunakkhatta.

Bhagavā etadavoca—

The Buddha said this:

Pañca kho ime, sunakkhatta, kāmaguṇā.

“Sunakkhatta, there are these five kinds of sensual stimulation.

Katame pañca?

What five?

Cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā,

Sights known by the eye that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

sotaviññeyyā saddā … pe …

Sounds known by the ear …

ghānaviññeyyā gandhā …

Smells known by the nose …

jivhāviññeyyā rasā …

Tastes known by the tongue …

kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā—

Touches known by the body that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

ime kho, sunakkhatta, pañca kāmaguṇā.

These are the five kinds of sensual stimulation.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, sunakkhatta, vijjati yaṃ idhekacco purisapuggalo lokāmisādhimutto assa.

It’s possible that a certain individual may be intent on material pleasures.

Lokāmisādhimuttassa kho, sunakkhatta, purisapuggalassa tappatirūpī ceva kathā saṇṭhāti, tadanudhammañca anuvitakketi, anuvicāreti, tañca purisaṃ bhajati, tena ca vittiṃ āpajjati;

Such an individual engages in pertinent conversation, thinking and considering in line with that. They associate with that kind of person, and they find it satisfying.

āneñjapaṭisaṃyuttāya ca pana kathāya kacchamānāya na sussūsati, na sotaṃ odahati, na aññā cittaṃ upaṭṭhāpeti, na ca taṃ purisaṃ bhajati, na ca tena vittiṃ āpajjati.

But when talk connected with the imperturbable is going on they don’t want to listen. They don’t lend an ear or apply their minds to understand it. They don’t associate with that kind of person, and they don’t find it satisfying.

Seyyathāpi, sunakkhatta, puriso sakamhā gāmā vā nigamā vā ciravippavuttho assa.

Suppose a person had left their own village or town long ago,

So aññataraṃ purisaṃ passeyya tamhā gāmā vā nigamā vā acirapakkantaṃ.

and they saw another person who had only recently left there.

So taṃ purisaṃ tassa gāmassa vā nigamassa vā khematañca subhikkhatañca appābādhatañca puccheyya;

They would ask about whether their village was safe, with plenty of food and little disease,

tassa so puriso tassa gāmassa vā nigamassa vā khematañca subhikkhatañca appābādhatañca saṃseyya.

and the other person would tell them the news.

Taṃ kiṃ maññasi, sunakkhatta,

What do you think, Sunakkhatta?

api nu so puriso tassa purisassa sussūseyya, sotaṃ odaheyya, aññā cittaṃ upaṭṭhāpeyya, tañca purisaṃ bhajeyya, tena ca vittiṃ āpajjeyyā”ti?

Would that person want to listen to that other person? Would they lend an ear and apply their minds to understand? Would they associate with that person, and find it satisfying?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Evameva kho, sunakkhatta, ṭhānametaṃ vijjati yaṃ idhekacco purisapuggalo lokāmisādhimutto assa.

“In the same way, it’s possible that a certain individual may be intent on material pleasures.

Lokāmisādhimuttassa kho, sunakkhatta, purisapuggalassa tappatirūpī ceva kathā saṇṭhāti, tadanudhammañca anuvitakketi, anuvicāreti, tañca purisaṃ bhajati, tena ca vittiṃ āpajjati;

Such an individual engages in pertinent conversation, thinking and considering in line with that. They associate with that kind of person, and they find it satisfying.

āneñjapaṭisaṃyuttāya ca pana kathāya kacchamānāya na sussūsati, na sotaṃ odahati, na aññā cittaṃ upaṭṭhāpeti, na ca taṃ purisaṃ bhajati, na ca tena vittiṃ āpajjati.

But when talk connected with the imperturbable is going on they don’t want to listen. They don’t lend an ear or apply their minds to understand it. They don’t associate with that kind of person, and they don’t find it satisfying.

So evamassa veditabbo:

You should know of them:

‘āneñjasaṃyojanena hi kho visaṃyutto lokāmisādhimutto purisapuggalo’ti.

‘That individual is intent on material pleasures, for they’re detached from things connected with the imperturbable.’

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, sunakkhatta, vijjati yaṃ idhekacco purisapuggalo āneñjādhimutto assa.

It’s possible that a certain individual may be intent on the imperturbable.

Āneñjādhimuttassa kho, sunakkhatta, purisapuggalassa tappatirūpī ceva kathā saṇṭhāti, tadanudhammañca anuvitakketi, anuvicāreti, tañca purisaṃ bhajati, tena ca vittiṃ āpajjati;

Such an individual engages in pertinent conversation, thinking and considering in line with that. They associate with that kind of person, and they find it satisfying.

lokāmisapaṭisaṃyuttāya ca pana kathāya kacchamānāya na sussūsati, na sotaṃ odahati, na aññā cittaṃ upaṭṭhāpeti, na ca taṃ purisaṃ bhajati, na ca tena vittiṃ āpajjati.

But when talk connected with material pleasures is going on they don’t want to listen. They don’t lend an ear or apply their minds to understand it. They don’t associate with that kind of person, and they don’t find it satisfying.

Seyyathāpi, sunakkhatta, paṇḍupalāso bandhanā pavutto abhabbo haritattāya;

Suppose there was a fallen, withered leaf. It’s incapable of becoming green again.

evameva kho, sunakkhatta, āneñjādhimuttassa purisapuggalassa ye lokāmisasaṃyojane se pavutte.

In the same way, an individual intent on the imperturbable has dropped the connection with material pleasures.

So evamassa veditabbo:

You should know of them:

‘lokāmisasaṃyojanena hi kho visaṃyutto āneñjādhimutto purisapuggalo’ti.

‘That individual is intent on the imperturbable, for they’re detached from things connected with material pleasures.’

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, sunakkhatta, vijjati yaṃ idhekacco purisapuggalo ākiñcaññāyatanādhimutto assa.

It’s possible that a certain individual may be intent on the dimension of nothingness.

Ākiñcaññāyatanādhimuttassa kho, sunakkhatta, purisapuggalassa tappatirūpī ceva kathā saṇṭhāti, tadanudhammañca anuvitakketi, anuvicāreti, tañca purisaṃ bhajati, tena ca vittiṃ āpajjati;

Such an individual engages in pertinent conversation, thinking and considering in line with that. They associate with that kind of person, and they find it satisfying.

āneñjapaṭisaṃyuttāya ca pana kathāya kacchamānāya na sussūsati, na sotaṃ odahati, na aññā cittaṃ upaṭṭhāpeti, na ca taṃ purisaṃ bhajati, na ca tena vittiṃ āpajjati.

But when talk connected with the imperturbable is going on they don’t want to listen. They don’t lend an ear or apply their minds to understand it. They don’t associate with that kind of person, and they don’t find it satisfying.

Seyyathāpi, sunakkhatta, puthusilā dvedhābhinnā appaṭisandhikā hoti;

Suppose there was a broad rock that had been broken in half, so that it could not be put back together again.

evameva kho, sunakkhatta, ākiñcaññāyatanādhimuttassa purisapuggalassa ye āneñjasaṃyojane se bhinne.

In the same way, an individual intent on the dimension of nothingness has broken the connection with the imperturbable.

So evamassa veditabbo:

You should know of them:

‘āneñjasaṃyojanena hi kho visaṃyutto ākiñcaññāyatanādhimutto purisapuggalo’ti.

‘That individual is intent on the dimension of nothingness, for they’re detached from things connected with the imperturbable.’

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, sunakkhatta, vijjati yaṃ idhekacco purisapuggalo nevasaññānāsaññāyatanādhimutto assa.

It’s possible that a certain individual may be intent on the dimension of neither perception nor non-perception.

Nevasaññānāsaññāyatanādhimuttassa kho, sunakkhatta, purisapuggalassa tappatirūpī ceva kathā saṇṭhāti, tadanudhammañca anuvitakketi, anuvicāreti, tañca purisaṃ bhajati, tena ca vittiṃ āpajjati;

Such an individual engages in pertinent conversation, thinking and considering in line with that. They associate with that kind of person, and they find it satisfying.

ākiñcaññāyatanapaṭisaṃyuttāya ca pana kathāya kacchamānāya na sussūsati, na sotaṃ odahati, na aññā cittaṃ upaṭṭhāpeti, na ca taṃ purisaṃ bhajati, na ca tena vittiṃ āpajjati.

But when talk connected with the dimension of nothingness is going on they don’t want to listen. They don’t lend an ear or apply their minds to understand it. They don’t associate with that kind of person, and they don’t find it satisfying.

Seyyathāpi, sunakkhatta, puriso manuññabhojanaṃ bhuttāvī chaḍḍeyya.

Suppose someone had eaten some delectable food and thrown it up.

Taṃ kiṃ maññasi, sunakkhatta,

What do you think, Sunakkhatta?

api nu tassa purisassa tasmiṃ bhatte puna bhottukamyatā assā”ti?

Would that person want to eat that food again?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.

“Taṃ kissa hetu”?

Why is that?

“Aduñhi, bhante, bhattaṃ paṭikūlasammatan”ti.

Because that food is considered repulsive.”

“Evameva kho, sunakkhatta, nevasaññānāsaññāyatanādhimuttassa purisapuggalassa ye ākiñcaññāyatanasaṃyojane se vante.

“In the same way, an individual intent on the dimension of neither perception nor non-perception has vomited the connection with the dimension of nothingness.

So evamassa veditabbo:

You should know of them:

‘ākiñcaññāyatanasaṃyojanena hi kho visaṃyutto nevasaññānāsaññāyatanādhimutto purisapuggalo’ti.

‘That individual is intent on the dimension of neither perception nor non-perception, for they’re detached from things connected with the dimension of nothingness.’

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, sunakkhatta, vijjati yaṃ idhekacco purisapuggalo sammā nibbānādhimutto assa.

It’s possible that a certain individual may be rightly intent on extinguishment.

Sammā nibbānādhimuttassa kho, sunakkhatta, purisapuggalassa tappatirūpī ceva kathā saṇṭhāti, tadanudhammañca anuvitakketi, anuvicāreti, tañca purisaṃ bhajati, tena ca vittiṃ āpajjati;

Such an individual engages in pertinent conversation, thinking and considering in line with that. They associate with that kind of person, and they find it satisfying.

nevasaññānāsaññāyatanapaṭisaṃyuttāya ca pana kathāya kacchamānāya na sussūsati, na sotaṃ odahati, na aññā cittaṃ upaṭṭhāpeti, na ca taṃ purisaṃ bhajati, na ca tena vittiṃ āpajjati.

But when talk connected with the dimension of neither perception nor non-perception is going on they don’t want to listen. They don’t lend an ear or apply their minds to understand it. They don’t associate with that kind of person, and they don’t find it satisfying.

Seyyathāpi, sunakkhatta, tālo matthakacchinno abhabbo puna viruḷhiyā;

Suppose there was a palm tree with its crown cut off. It’s incapable of further growth.

evameva kho, sunakkhatta, sammā nibbānādhimuttassa purisapuggalassa ye nevasaññānāsaññāyatanasaṃyojane se ucchinnamūle tālāvatthukate anabhāvaṃkate āyatiṃ anuppādadhamme.

In the same way, an individual rightly intent on extinguishment has cut off the connection with the dimension of neither perception nor non-perception at the root, made it like a palm stump, obliterated it, so it’s unable to arise in the future.

So evamassa veditabbo:

You should know of them:

‘nevasaññānāsaññāyatanasaṃyojanena hi kho visaṃyutto sammā nibbānādhimutto purisapuggalo’ti.

‘That individual is rightly intent on extinguishment, for they’re detached from things connected with the dimension of neither perception nor non-perception.’

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, sunakkhatta, vijjati yaṃ idhekaccassa bhikkhuno evamassa:

It’s possible that a certain mendicant might think:

‘taṇhā kho sallaṃ samaṇena vuttaṃ, avijjāvisadoso, chandarāgabyāpādena ruppati.

‘The Ascetic has said that craving is a dart; and that the poison of ignorance is inflicted by desire and ill will.

Taṃ me taṇhāsallaṃ pahīnaṃ, apanīto avijjāvisadoso, sammā nibbānādhimuttohamasmī’ti.

I have given up the dart of craving and expelled the poison of ignorance; I am rightly intent on extinguishment.’

Evaṃmāni assa atathaṃ samānaṃ.

Having such conceit, though it’s not based in fact,

So yāni sammā nibbānādhimuttassa asappāyāni tāni anuyuñjeyya; asappāyaṃ cakkhunā rūpadassanaṃ anuyuñjeyya, asappāyaṃ sotena saddaṃ anuyuñjeyya, asappāyaṃ ghānena gandhaṃ anuyuñjeyya, asappāyaṃ jivhāya rasaṃ anuyuñjeyya, asappāyaṃ kāyena phoṭṭhabbaṃ anuyuñjeyya, asappāyaṃ manasā dhammaṃ anuyuñjeyya.

they would engage in things unconducive to extinguishment: unsuitable sights, sounds, smells, tastes, touches, and thoughts.

Tassa asappāyaṃ cakkhunā rūpadassanaṃ anuyuttassa, asappāyaṃ sotena saddaṃ anuyuttassa, asappāyaṃ ghānena gandhaṃ anuyuttassa, asappāyaṃ jivhāya rasaṃ anuyuttassa, asappāyaṃ kāyena phoṭṭhabbaṃ anuyuttassa, asappāyaṃ manasā dhammaṃ anuyuttassa rāgo cittaṃ anuddhaṃseyya.

Doing so, lust infects their mind,

So rāgānuddhaṃsitena cittena maraṇaṃ vā nigaccheyya maraṇamattaṃ vā dukkhaṃ.

resulting in death or deadly pain.

Seyyathāpi, sunakkhatta, puriso sallena viddho assa savisena gāḷhūpalepanena.

Suppose a man was struck by an arrow thickly smeared with poison.

Tassa mittāmaccā ñātisālohitā bhisakkaṃ sallakattaṃ upaṭṭhāpeyyuṃ.

Their friends and colleagues, relatives and kin would get a field surgeon to treat them.

Tassa so bhisakko sallakatto satthena vaṇamukhaṃ parikanteyya.

The surgeon would cut open the wound with a scalpel,

Satthena vaṇamukhaṃ parikantitvā esaniyā sallaṃ eseyya.

probe for the arrow,

Esaniyā sallaṃ esitvā sallaṃ abbuheyya, apaneyya visadosaṃ saupādisesaṃ.

extract it, and expel the poison, leaving some residue behind.

Saupādisesoti jānamāno so evaṃ vadeyya:

Thinking that no residue remained, the surgeon would say:

‘ambho purisa, ubbhataṃ kho te sallaṃ, apanīto visadoso saupādiseso.

‘My good man, the dart has been extracted and the poison expelled without residue.

Analañca te antarāyāya.

It’s not capable of harming you.

Sappāyāni ceva bhojanāni bhuñjeyyāsi, mā te asappāyāni bhojanāni bhuñjato vaṇo assāvī assa.

Eat only suitable food. Don’t eat unsuitable food, or else the wound may get infected.

Kālena kālañca vaṇaṃ dhoveyyāsi, kālena kālaṃ vaṇamukhaṃ ālimpeyyāsi, mā te na kālena kālaṃ vaṇaṃ dhovato na kālena kālaṃ vaṇamukhaṃ ālimpato pubbalohitaṃ vaṇamukhaṃ pariyonandhi.

Regularly wash the wound and anoint the opening, or else it’ll get covered with pus and blood.

Mā ca vātātape cārittaṃ anuyuñji, mā te vātātape cārittaṃ anuyuttassa rajosūkaṃ vaṇamukhaṃ anuddhaṃsesi.

Don’t walk too much in the wind and sun, or else dust and dirt will infect the wound.

Vaṇānurakkhī ca, ambho purisa, vihareyyāsi vaṇasāropī’ti.

Take care of the wound, my good sir, heal it.’

Tassa evamassa:

They’d think:

‘ubbhataṃ kho me sallaṃ, apanīto visadoso anupādiseso.

‘The dart has been extracted and the poison expelled without residue.

Analañca me antarāyāyā’ti.

It’s not capable of harming me.’

So asappāyāni ceva bhojanāni bhuñjeyya. Tassa asappāyāni bhojanāni bhuñjato vaṇo assāvī assa.

They’d eat unsuitable food, and the wound would get infected.

Na ca kālena kālaṃ vaṇaṃ dhoveyya, na ca kālena kālaṃ vaṇamukhaṃ ālimpeyya. Tassa na kālena kālaṃ vaṇaṃ dhovato, na kālena kālaṃ vaṇamukhaṃ ālimpato pubbalohitaṃ vaṇamukhaṃ pariyonandheyya.

And they wouldn’t regularly wash and anoint the opening, so it would get covered in pus and blood.

Vātātape ca cārittaṃ anuyuñjeyya. Tassa vātātape cārittaṃ anuyuttassa rajosūkaṃ vaṇamukhaṃ anuddhaṃseyya.

And they’d walk too much in the wind and sun, so dust and dirt infected the wound.

Na ca vaṇānurakkhī vihareyya na vaṇasāropī.

And they wouldn’t take care of the wound or heal it.

Tassa imissā ca asappāyakiriyāya, asuci visadoso apanīto saupādiseso tadubhayena vaṇo puthuttaṃ gaccheyya.

Then both because they did what was unsuitable, and because of the residue of unclean poison, the wound would spread,

So puthuttaṃ gatena vaṇena maraṇaṃ vā nigaccheyya maraṇamattaṃ vā dukkhaṃ.

resulting in death or deadly pain.

Evameva kho, sunakkhatta, ṭhānametaṃ vijjati yaṃ idhekaccassa bhikkhuno evamassa:

In the same way, it’s possible that a certain mendicant might think:

‘taṇhā kho sallaṃ samaṇena vuttaṃ, avijjāvisadoso chandarāgabyāpādena ruppati.

‘The Ascetic has said that craving is a dart; and that the poison of ignorance is inflicted by desire and ill will.

Taṃ me taṇhāsallaṃ pahīnaṃ, apanīto avijjāvisadoso, sammā nibbānādhimuttohamasmī’ti.

I have given up the dart of craving and expelled the poison of ignorance; I am rightly intent on extinguishment.’

Evaṃmāni assa atathaṃ samānaṃ.

Having such conceit, though it’s not based in fact,

So yāni sammā nibbānādhimuttassa asappāyāni tāni anuyuñjeyya, asappāyaṃ cakkhunā rūpadassanaṃ anuyuñjeyya, asappāyaṃ sotena saddaṃ anuyuñjeyya, asappāyaṃ ghānena gandhaṃ anuyuñjeyya, asappāyaṃ jivhāya rasaṃ anuyuñjeyya, asappāyaṃ kāyena phoṭṭhabbaṃ anuyuñjeyya, asappāyaṃ manasā dhammaṃ anuyuñjeyya.

they would engage in things unconducive to extinguishment: unsuitable sights, sounds, smells, tastes, touches, and thoughts.

Tassa asappāyaṃ cakkhunā rūpadassanaṃ anuyuttassa, asappāyaṃ sotena saddaṃ anuyuttassa, asappāyaṃ ghānena gandhaṃ anuyuttassa, asappāyaṃ jivhāya rasaṃ anuyuttassa, asappāyaṃ kāyena phoṭṭhabbaṃ anuyuttassa, asappāyaṃ manasā dhammaṃ anuyuttassa rāgo cittaṃ anuddhaṃseyya.

Doing so, lust infects their mind,

So rāgānuddhaṃsitena cittena maraṇaṃ vā nigaccheyya maraṇamattaṃ vā dukkhaṃ.

resulting in death or deadly pain.

Maraṇañhetaṃ, sunakkhatta, ariyassa vinaye yo sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvattati;

For it is death in the training of the noble one to reject the training and return to a lesser life.

maraṇamattañhetaṃ, sunakkhatta, dukkhaṃ yaṃ aññataraṃ saṅkiliṭṭhaṃ āpattiṃ āpajjati.

And it is deadly pain to commit one of the corrupt offenses.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, sunakkhatta, vijjati yaṃ idhekaccassa bhikkhuno evamassa:

It’s possible that a certain mendicant might think:

‘taṇhā kho sallaṃ samaṇena vuttaṃ, avijjāvisadoso chandarāgabyāpādena ruppati.

‘The Ascetic has said that craving is a dart; and that the poison of ignorance is inflicted by desire and ill will.

Taṃ me taṇhāsallaṃ pahīnaṃ, apanīto avijjāvisadoso, sammā nibbānādhimuttohamasmī’ti.

I have given up the dart of craving and expelled the poison of ignorance; I am rightly intent on extinguishment.’

Sammā nibbānādhimuttasseva sato so yāni sammā nibbānādhimuttassa asappāyāni tāni nānuyuñjeyya, asappāyaṃ cakkhunā rūpadassanaṃ nānuyuñjeyya, asappāyaṃ sotena saddaṃ nānuyuñjeyya, asappāyaṃ ghānena gandhaṃ nānuyuñjeyya, asappāyaṃ jivhāya rasaṃ nānuyuñjeyya, asappāyaṃ kāyena phoṭṭhabbaṃ nānuyuñjeyya, asappāyaṃ manasā dhammaṃ nānuyuñjeyya.

Being rightly intent on extinguishment, they wouldn’t engage in things unconducive to extinguishment: unsuitable sights, sounds, smells, tastes, touches, and thoughts.

Tassa asappāyaṃ cakkhunā rūpadassanaṃ nānuyuttassa, asappāyaṃ sotena saddaṃ nānuyuttassa, asappāyaṃ ghānena gandhaṃ nānuyuttassa, asappāyaṃ jivhāya rasaṃ nānuyuttassa, asappāyaṃ kāyena phoṭṭhabbaṃ nānuyuttassa, asappāyaṃ manasā dhammaṃ nānuyuttassa rāgo cittaṃ nānuddhaṃseyya.

Doing so, lust wouldn’t infect their mind,

So na rāgānuddhaṃsitena cittena neva maraṇaṃ vā nigaccheyya na maraṇamattaṃ vā dukkhaṃ.

so no death or deadly pain would result.

Seyyathāpi, sunakkhatta, puriso sallena viddho assa savisena gāḷhūpalepanena.

Suppose a man was struck by an arrow thickly smeared with poison.

Tassa mittāmaccā ñātisālohitā bhisakkaṃ sallakattaṃ upaṭṭhāpeyyuṃ.

Their friends and colleagues, relatives and kin would get a field surgeon to treat them.

Tassa so bhisakko sallakatto satthena vaṇamukhaṃ parikanteyya.

The surgeon would cut open the wound with a scalpel,

Satthena vaṇamukhaṃ parikantitvā esaniyā sallaṃ eseyya.

probe for the arrow,

Esaniyā sallaṃ esitvā sallaṃ abbuheyya, apaneyya visadosaṃ anupādisesaṃ.

extract it, and expel the poison, leaving no residue behind.

Anupādisesoti jānamāno so evaṃ vadeyya:

Knowing that no residue remained, the surgeon would say:

‘ambho purisa, ubbhataṃ kho te sallaṃ, apanīto visadoso anupādiseso.

‘My good man, the dart has been extracted and the poison expelled without residue.

Analañca te antarāyāya.

It’s not capable of harming you.

Sappāyāni ceva bhojanāni bhuñjeyyāsi, mā te asappāyāni bhojanāni bhuñjato vaṇo assāvī assa.

Eat only suitable food. Don’t eat unsuitable food, or else the wound may get infected.

Kālena kālañca vaṇaṃ dhoveyyāsi, kālena kālaṃ vaṇamukhaṃ ālimpeyyāsi. Mā te na kālena kālaṃ vaṇaṃ dhovato na kālena kālaṃ vaṇamukhaṃ ālimpato pubbalohitaṃ vaṇamukhaṃ pariyonandhi.

Regularly wash the wound and anoint the opening, or else it’ll get covered with pus and blood.

Mā ca vātātape cārittaṃ anuyuñji, mā te vātātape cārittaṃ anuyuttassa rajosūkaṃ vaṇamukhaṃ anuddhaṃsesi.

Don’t walk too much in the wind and sun, or else dust and dirt will infect the wound.

Vaṇānurakkhī ca, ambho purisa, vihareyyāsi vaṇasāropī’ti.

Take care of the wound, my good sir, heal it.’

Tassa evamassa:

They’d think:

‘ubbhataṃ kho me sallaṃ, apanīto visadoso anupādiseso.

‘The dart has been extracted and the poison expelled without residue.

Analañca me antarāyāyā’ti.

It’s not capable of harming me.’

So sappāyāni ceva bhojanāni bhuñjeyya. Tassa sappāyāni bhojanāni bhuñjato vaṇo na assāvī assa.

They’d eat suitable food, and the wound wouldn’t get infected.

Kālena kālañca vaṇaṃ dhoveyya, kālena kālaṃ vaṇamukhaṃ ālimpeyya. Tassa kālena kālaṃ vaṇaṃ dhovato kālena kālaṃ vaṇamukhaṃ ālimpato na pubbalohitaṃ vaṇamukhaṃ pariyonandheyya.

And they’d regularly wash and anoint the opening, so it wouldn’t get covered in pus and blood.

Na ca vātātape cārittaṃ anuyuñjeyya. Tassa vātātape cārittaṃ ananuyuttassa rajosūkaṃ vaṇamukhaṃ nānuddhaṃseyya.

And they wouldn’t walk too much in the wind and sun, so dust and dirt wouldn’t infect the wound.

Vaṇānurakkhī ca vihareyya vaṇasāropī.

And they’d take care of the wound and heal it.

Tassa imissā ca sappāyakiriyāya asu ca visadoso apanīto anupādiseso tadubhayena vaṇo viruheyya.

Then both because they did what was suitable, and the unclean poison had left no residue, the wound would heal,

So ruḷhena vaṇena sañchavinā neva maraṇaṃ vā nigaccheyya na maraṇamattaṃ vā dukkhaṃ.

and no death or deadly pain would result.

Evameva kho, sunakkhatta, ṭhānametaṃ vijjati yaṃ idhekaccassa bhikkhuno evamassa:

In the same way, it’s possible that a certain mendicant might think:

‘taṇhā kho sallaṃ samaṇena vuttaṃ, avijjāvisadoso chandarāgabyāpādena ruppati.

‘The Ascetic has said that craving is a dart; and that the poison of ignorance is inflicted by desire and ill will.

Taṃ me taṇhāsallaṃ pahīnaṃ, apanīto avijjāvisadoso, sammā nibbānādhimuttohamasmī’ti.

I have given up the dart of craving and expelled the poison of ignorance; I am rightly intent on extinguishment.’

Sammā nibbānādhimuttasseva sato so yāni sammā nibbānādhimuttassa asappāyāni tāni nānuyuñjeyya, asappāyaṃ cakkhunā rūpadassanaṃ nānuyuñjeyya, asappāyaṃ sotena saddaṃ nānuyuñjeyya, asappāyaṃ ghānena gandhaṃ nānuyuñjeyya, asappāyaṃ jivhāya rasaṃ nānuyuñjeyya, asappāyaṃ kāyena phoṭṭhabbaṃ nānuyuñjeyya, asappāyaṃ manasā dhammaṃ nānuyuñjeyya.

Being rightly intent on extinguishment, they wouldn’t engage in things unconducive to extinguishment: unsuitable sights, sounds, smells, tastes, touches, and thoughts.

Tassa asappāyaṃ cakkhunā rūpadassanaṃ nānuyuttassa, asappāyaṃ sotena saddaṃ nānuyuttassa, asappāyaṃ ghānena gandhaṃ nānuyuttassa, asappāyaṃ jivhāya rasaṃ nānuyuttassa, asappāyaṃ kāyena phoṭṭhabbaṃ nānuyuttassa, asappāyaṃ manasā dhammaṃ nānuyuttassa, rāgo cittaṃ nānuddhaṃseyya.

Doing so, lust wouldn’t infect their mind,

So na rāgānuddhaṃsitena cittena neva maraṇaṃ vā nigaccheyya na maraṇamattaṃ vā dukkhaṃ.

so no death or deadly pain would result.

Upamā kho me ayaṃ, sunakkhatta, katā atthassa viññāpanāya.

I’ve made up this simile to make a point.

Ayaṃyevettha attho—

And this is the point:

vaṇoti kho, sunakkhatta, channetaṃ ajjhattikānaṃ āyatanānaṃ adhivacanaṃ;

‘Wound’ is a term for the six interior sense fields.

visadosoti kho, sunakkhatta, avijjāyetaṃ adhivacanaṃ;

‘Poison’ is a term for ignorance.

sallanti kho, sunakkhatta, taṇhāyetaṃ adhivacanaṃ;

‘Dart’ is a term for craving.

esanīti kho, sunakkhatta, satiyāyetaṃ adhivacanaṃ;

‘Probing’ is a term for mindfulness.

satthanti kho, sunakkhatta, ariyāyetaṃ paññāya adhivacanaṃ;

‘Scalpel’ is a term for noble wisdom.

bhisakko sallakattoti kho, sunakkhatta, tathāgatassetaṃ adhivacanaṃ arahato sammāsambuddhassa.

‘Field surgeon’ is a term for the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha.

So vata, sunakkhatta, bhikkhu chasu phassāyatanesu saṃvutakārī ‘upadhi dukkhassa mūlan’ti—

Truly, Sunakkhatta, that mendicant practices restraint regarding the six fields of contact.

iti viditvā nirupadhi upadhisaṅkhaye vimutto upadhismiṃ vā kāyaṃ upasaṃharissati cittaṃ vā uppādessatīti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Understanding that attachment is the root of suffering, they are freed with the ending of attachments. It’s not possible that they would apply their body or interest their mind in any attachment.

Seyyathāpi, sunakkhatta, āpānīyakaṃso vaṇṇasampanno gandhasampanno rasasampanno;

Suppose there was a bronze cup of beverage that had a nice color, aroma, and flavor.

so ca kho visena saṃsaṭṭho.

But it was mixed with poison.

Atha puriso āgaccheyya jīvitukāmo amaritukāmo sukhakāmo dukkhapaṭikūlo.

Then a person would come along who wants to live and doesn’t want to die, who wants to be happy and recoils from pain.

Taṃ kiṃ maññasi, sunakkhatta,

What do you think, Sunakkhatta?

api nu so puriso amuṃ āpānīyakaṃsaṃ piveyya yaṃ jaññā:

Would that person drink that beverage knowing that

‘imāhaṃ pivitvā maraṇaṃ vā nigacchāmi maraṇamattaṃ vā dukkhan’”ti?

it would result in death or deadly suffering?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Evameva kho, sunakkhatta, so vata bhikkhu chasu phassāyatanesu saṃvutakārī ‘upadhi dukkhassa mūlan’ti—

“In the same way, Sunakkhatta, that mendicant practices restraint regarding the six fields of contact.

iti viditvā nirupadhi upadhisaṅkhaye vimutto upadhismiṃ vā kāyaṃ upasaṃharissati cittaṃ vā uppādessatīti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Understanding that attachment is the root of suffering, they are freed with the ending of attachments. It’s not possible that they would apply their body or interest their mind in any attachment.

Seyyathāpi, sunakkhatta, āsīviso ghoraviso.

Suppose there was a lethal viper.

Atha puriso āgaccheyya jīvitukāmo amaritukāmo sukhakāmo dukkhapaṭikūlo.

Then a person would come along who wants to live and doesn’t want to die, who wants to be happy and recoils from pain.

Taṃ kiṃ maññasi, sunakkhatta,

What do you think, Sunakkhatta?

api nu so puriso amussa āsīvisassa ghoravisassa hatthaṃ vā aṅguṭṭhaṃ vā dajjā yaṃ jaññā:

Would that person give that lethal viper their hand or finger knowing that

‘imināhaṃ daṭṭho maraṇaṃ vā nigacchāmi maraṇamattaṃ vā dukkhan’”ti?

it would result in death or deadly suffering?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Evameva kho, sunakkhatta, so vata bhikkhu chasu phassāyatanesu saṃvutakārī ‘upadhi dukkhassa mūlan’ti—

“In the same way, Sunakkhatta, that mendicant practices restraint regarding the six fields of contact.

iti viditvā nirupadhi upadhisaṅkhaye vimutto upadhismiṃ vā kāyaṃ upasaṃharissati cittaṃ vā uppādessatīti—

Understanding that attachment is the root of suffering, they are freed with the ending of attachments. It’s not possible that they would apply their body or interest their mind in any attachment.”

netaṃ ṭhānaṃ vijjatī”ti.

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano sunakkhatto licchaviputto bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, Sunakkhatta of the Licchavi clan was happy with what the Buddha said.

Sunakkhattasuttaṃ niṭṭhitaṃ pañcamaṃ.

Gopakamoggallānasutta

With Moggallāna the Guardian

Majjhima Nikāya 108 - Middle Discourses 108

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ āyasmā ānando rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe aciraparinibbute bhagavati.

At one time Venerable Ānanda was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground. It was not long after the Buddha had become fully extinguished.

Tena kho pana samayena rājā māgadho ajātasattu vedehiputto rājagahaṃ paṭisaṅkhārāpeti rañño pajjotassa āsaṅkamāno.

Now at that time King Ajātasattu Vedehiputta of Magadha, being suspicious of King Pajjota, was having Rājagaha fortified.

Atha kho āyasmā ānando pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya rājagahaṃ piṇḍāya pāvisi.

Then Venerable Ānanda robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Rājagaha for alms.

Atha kho āyasmato ānandassa etadahosi:

Then it occurred to him,

“atippago kho tāva rājagahe piṇḍāya carituṃ.

“It’s too early to wander for alms in Rājagaha.

Yannūnāhaṃ yena gopakamoggallānassa brāhmaṇassa kammanto, yena gopakamoggallāno brāhmaṇo tenupasaṅkameyyan”ti.

Why don’t I go to see the brahmin Moggallāna the Guardian at his place of work?”

Atha kho āyasmā ānando yena gopakamoggallānassa brāhmaṇassa kammanto, yena gopakamoggallāno brāhmaṇo tenupasaṅkami.

So that’s what he did.

Addasā kho gopakamoggallāno brāhmaṇo āyasmantaṃ ānandaṃ dūratova āgacchantaṃ.

Moggallāna the Guardian saw Ānanda coming off in the distance

Disvāna āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

and said to him,

“etu kho bhavaṃ ānando.

“Come, Master Ānanda!

Svāgataṃ bhoto ānandassa.

Welcome, Master Ānanda!

Cirassaṃ kho bhavaṃ ānando imaṃ pariyāyamakāsi yadidaṃ idhāgamanāya.

It’s been a long time since you took the opportunity to come here.

Nisīdatu bhavaṃ ānando, idamāsanaṃ paññattan”ti.

Please, sir, sit down, this seat is ready.”

Nisīdi kho āyasmā ānando paññatte āsane.

Ānanda sat down on the seat spread out,

Gopakamoggallānopi kho brāhmaṇo aññataraṃ nīcaṃ āsanaṃ gahetvā ekamantaṃ nisīdi.

while Moggallāna took a low seat and sat to one side.

Ekamantaṃ nisinno kho gopakamoggallāno brāhmaṇo āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

Then he said to Ānanda,

“atthi nu kho, bho ānanda, ekabhikkhupi tehi dhammehi sabbenasabbaṃ sabbathāsabbaṃ samannāgato yehi dhammehi samannāgato so bhavaṃ gotamo ahosi arahaṃ sammāsambuddho”ti?

“Master Ānanda, is there even a single mendicant who has all the same qualities in each and every way as possessed by Master Gotama, the perfected one, the fully awakened Buddha?”

“Natthi kho, brāhmaṇa, ekabhikkhupi tehi dhammehi sabbenasabbaṃ sabbathāsabbaṃ samannāgato yehi dhammehi samannāgato so bhagavā ahosi arahaṃ sammāsambuddho.

“No, brahmin, there is not.

So hi, brāhmaṇa, bhagavā anuppannassa maggassa uppādetā, asañjātassa maggassa sañjanetā, anakkhātassa maggassa akkhātā, maggaññū, maggavidū, maggakovido;

For the Blessed One gave rise to the unarisen path, gave birth to the unborn path, explained the unexplained path. He was the knower of the path, the discoverer of the path, the expert on the path.

maggānugā ca pana etarahi sāvakā viharanti pacchā samannāgatā”ti.

And now the disciples live following the path; they acquire it later.”

Ayañca hidaṃ āyasmato ānandassa gopakamoggallānena brāhmaṇena saddhiṃ antarākathā vippakatā ahosi.

But this conversation between Ānanda and Moggallāna the Guardian was left unfinished.

Atha kho vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto rājagahe kammante anusaññāyamāno yena gopakamoggallānassa brāhmaṇassa kammanto, yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā ānandena saddhiṃ sammodi.

For just then the brahmin Vassakāra, a chief minister of Magadha, while supervising the work at Rājagaha, approached Ānanda at Moggallāna’s place of work and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to Ānanda,

“kāya nuttha, bho ānanda, etarahi kathāya sannisinnā, kā ca pana vo antarākathā vippakatā”ti?

“Master Ānanda, what were you sitting talking about just now? What conversation was unfinished?”

“Idha maṃ, brāhmaṇa, gopakamoggallāno brāhmaṇo evamāha:

So Ānanda told him of the conversation that they were having when Vassakāra arrived. Vassakāra said:

‘atthi nu kho, bho ānanda, ekabhikkhupi tehi dhammehi sabbenasabbaṃ sabbathāsabbaṃ samannāgato yehi dhammehi samannāgato so bhavaṃ gotamo ahosi arahaṃ sammāsambuddho’ti.

Evaṃ vutte, ahaṃ, brāhmaṇa, gopakamoggallānaṃ brāhmaṇaṃ etadavocaṃ:

‘natthi kho, brāhmaṇa, ekabhikkhupi tehi dhammehi sabbenasabbaṃ sabbathāsabbaṃ samannāgato yehi dhammehi samannāgato so bhagavā ahosi arahaṃ sammāsambuddho.

So hi, brāhmaṇa, bhagavā anuppannassa maggassa uppādetā, asañjātassa maggassa sañjanetā, anakkhātassa maggassa akkhātā, maggaññū, maggavidū, maggakovido;

maggānugā ca pana etarahi sāvakā viharanti pacchā samannāgatā’ti.

Ayaṃ kho no, brāhmaṇa, gopakamoggallānena brāhmaṇena saddhiṃ antarākathā vippakatā.

Atha tvaṃ anuppatto”ti.

“Atthi nu kho, bho ānanda, ekabhikkhupi tena bhotā gotamena ṭhapito:

“Master Ānanda, is there even a single mendicant who was appointed by Master Gotama, saying:

‘ayaṃ vo mamaccayena paṭisaraṇaṃ bhavissatī’ti, yaṃ tumhe etarahi paṭipādeyyāthā”ti?

‘This one will be your refuge when I have passed away,’ to whom you now turn?”

“Natthi kho, brāhmaṇa, ekabhikkhupi tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena ṭhapito:

“No, there is not.”

‘ayaṃ vo mamaccayena paṭisaraṇaṃ bhavissatī’ti, yaṃ mayaṃ etarahi paṭipādeyyāmā”ti.

“Atthi pana, bho ānanda, ekabhikkhupi saṃghena sammato, sambahulehi therehi bhikkhūhi ṭhapito:

“But is there even a single mendicant who has been elected to such a position by the Saṅgha and appointed by several senior mendicants?”

‘ayaṃ no bhagavato accayena paṭisaraṇaṃ bhavissatī’ti, yaṃ tumhe etarahi paṭipādeyyāthā”ti?

“Natthi kho, brāhmaṇa, ekabhikkhupi saṃghena sammato, sambahulehi therehi bhikkhūhi ṭhapito:

“No, there is not.”

‘ayaṃ no bhagavato accayena paṭisaraṇaṃ bhavissatī’ti, yaṃ mayaṃ etarahi paṭipādeyyāmā”ti.

“Evaṃ appaṭisaraṇe ca pana, bho ānanda, ko hetu sāmaggiyā”ti?

“But since you lack a refuge, Master Ānanda, what’s the reason for your harmony?”

“Na kho mayaṃ, brāhmaṇa, appaṭisaraṇā;

“We don’t lack a refuge, brahmin,

sappaṭisaraṇā mayaṃ, brāhmaṇa;

we have a refuge.

dhammappaṭisaraṇā”ti.

The teaching is our refuge.”

“‘Atthi nu kho, bho ānanda, ekabhikkhupi tena bhotā gotamena ṭhapito—

“But Master Ānanda, when asked whether there was even a single mendicant—either appointed by the Buddha,

ayaṃ vo mamaccayena paṭisaraṇaṃ bhavissatīti, yaṃ tumhe etarahi paṭipādeyyāthā’ti—

iti puṭṭho samāno ‘natthi kho, brāhmaṇa, ekabhikkhupi tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena ṭhapito—

ayaṃ vo mamaccayena paṭisaraṇaṃ bhavissatīti, yaṃ mayaṃ etarahi paṭipādeyyāmā’ti vadesi;

‘atthi pana, bho ānanda, ekabhikkhupi saṅghena sammato, sambahulehi therehi bhikkhūhi ṭhapito—

or elected by the Saṅgha and appointed by several senior mendicants—

ayaṃ no bhagavato accayena paṭisaraṇaṃ bhavissatīti, yaṃ tumhe etarahi paṭipādeyyāthā’ti—

who serves as your refuge after the Buddha passed away, to whom you now turn,

iti puṭṭho samāno ‘natthi kho, brāhmaṇa, ekabhikkhupi saṅghena sammato, sambahulehi therehi bhikkhūhi ṭhapito—

you replied, ‘No, there is not.’

ayaṃ no bhagavato accayena paṭisaraṇaṃ bhavissatīti, yaṃ mayaṃ etarahi paṭipādeyyāmā’ti—

vadesi;

‘evaṃ appaṭisaraṇe ca pana, bho ānanda, ko hetu sāmaggiyā’ti iti puṭṭho samāno ‘na kho mayaṃ, brāhmaṇa, appaṭisaraṇā;

But you say that the reason for your harmony is that you have

sappaṭisaraṇā mayaṃ, brāhmaṇa;

dhammappaṭisaraṇā’ti vadesi.

the teaching as a refuge.

Imassa pana, bho ānanda, bhāsitassa kathaṃ attho daṭṭhabbo”ti?

How should I see the meaning of this statement?”

“Atthi kho, brāhmaṇa, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena bhikkhūnaṃ sikkhāpadaṃ paññattaṃ, pātimokkhaṃ uddiṭṭhaṃ.

“The Blessed One, who knows and sees, the perfected one, the fully awakened Buddha laid down training rules and recited the monastic code for the mendicants.

Te mayaṃ tadahuposathe yāvatikā ekaṃ gāmakhettaṃ upanissāya viharāma te sabbe ekajjhaṃ sannipatāma;

On the day of the sabbath all of us who live in dependence on one village district gather together as one.

sannipatitvā yassa taṃ pavattati taṃ ajjhesāma.

We invite one who has freshly rehearsed the code to recite it.

Tasmiñce bhaññamāne hoti bhikkhussa āpatti hoti vītikkamo taṃ mayaṃ yathādhammaṃ yathānusiṭṭhaṃ kāremāti.

If anyone remembers an offense or transgression while they’re reciting, we make them act in line with the teachings and in line with the instructions.

Na kira no bhavanto kārenti;

It’s not the venerables that make us act,

dhammo no kāreti”.

it’s the teaching that makes us act.”

“Atthi nu kho, bho ānanda, ekabhikkhupi yaṃ tumhe etarahi sakkarotha garuṃ karotha mānetha pūjetha; sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharathā”ti?

“Master Ānanda, is there even a single mendicant who you honor, respect, revere, venerate, and rely on?”

“Natthi kho, brāhmaṇa, ekabhikkhupi yaṃ mayaṃ etarahi sakkaroma garuṃ karoma mānema pūjema; sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharāmā”ti.

“There is, brahmin.”

“‘Atthi nu kho, bho ānanda, ekabhikkhupi tena bhotā gotamena ṭhapito—

“But Master Ānanda, when asked whether there was even a single mendicant—either appointed by the Buddha,

ayaṃ vo mamaccayena paṭisaraṇaṃ bhavissatīti yaṃ tumhe etarahi paṭipādeyyāthā’ti—

iti puṭṭho samāno ‘natthi kho, brāhmaṇa, ekabhikkhupi tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena ṭhapito—

ayaṃ vo mamaccayena paṭisaraṇaṃ bhavissatīti yaṃ mayaṃ etarahi paṭipādeyyāmā’ti vadesi;

‘atthi pana, bho ānanda, ekabhikkhupi saṅghena sammato, sambahulehi therehi bhikkhūhi ṭhapito—

or elected by the Saṅgha and appointed by several senior mendicants—

ayaṃ no bhagavato accayena paṭisaraṇaṃ bhavissatīti yaṃ tumhe etarahi paṭipādeyyāthā’ti—

who serves as your refuge after the Buddha passed away, to whom you now turn,

iti puṭṭho samāno ‘natthi kho, brāhmaṇa, ekabhikkhupi saṅghena sammato, sambahulehi therehi bhikkhūhi ṭhapito—

you replied, ‘No, there is not.’

ayaṃ no bhagavato accayena paṭisaraṇaṃ bhavissatīti yaṃ mayaṃ etarahi paṭipādeyyāmā’ti vadesi;

‘atthi nu kho, bho ānanda, ekabhikkhupi yaṃ tumhe etarahi sakkarotha garuṃ karotha mānetha pūjetha; sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharathā’ti—

But when asked whether there is even a single mendicant who you honor, respect, revere, venerate, and rely on,

iti puṭṭho samāno ‘natthi kho, brāhmaṇa, ekabhikkhupi yaṃ mayaṃ etarahi sakkaroma garuṃ karoma mānema pūjema; sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharāmā’ti vadesi.

you replied, ‘There is.’

Imassa pana, bho ānanda, bhāsitassa kathaṃ attho daṭṭhabbo”ti?

How should I see the meaning of this statement?”

“Atthi kho, brāhmaṇa, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena dasa pasādanīyā dhammā akkhātā.

“There are ten inspiring things explained by the Blessed One, who knows and sees, the perfected one, the fully awakened Buddha.

Yasmiṃ no ime dhammā saṃvijjanti taṃ mayaṃ etarahi sakkaroma garuṃ karoma mānema pūjema; sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharāma.

We honor anyone in whom these things are found.

Katame dasa?

What ten?

Idha, brāhmaṇa, bhikkhu sīlavā hoti, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno, aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu. (1)

It’s when a mendicant is ethical, restrained in the monastic code, conducting themselves well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

Bahussuto hoti sutadharo sutasannicayo.

They’re very learned, remembering and keeping what they’ve learned.

Ye te dhammā ādikalyāṇā, majjhekalyāṇā, pariyosānakalyāṇā, sātthaṃ, sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ abhivadanti tathārūpāssa dhammā bahussutā honti dhātā vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā. (2)

These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s entirely full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reinforcing them by recitation, mentally scrutinizing them, and comprehending them theoretically.

Santuṭṭho hoti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārehi. (3)

They’re content with robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

Catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī. (4)

They get the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when they want, without trouble or difficulty.

Anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhoti—ekopi hutvā bahudhā hoti, bahudhāpi hutvā eko hoti; āvibhāvaṃ tirobhāvaṃ; tirokuṭṭaṃ tiropākāraṃ tiropabbataṃ asajjamāno gacchati, seyyathāpi ākāse; pathaviyāpi ummujjanimujjaṃ karoti, seyyathāpi udake; udakepi abhijjamāne gacchati, seyyathāpi pathaviyaṃ; ākāsepi pallaṅkena kamati, seyyathāpi pakkhī sakuṇo; imepi candimasūriye evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve pāṇinā parimasati parimajjati, yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteti. (5)

They wield the many kinds of psychic power: multiplying themselves and becoming one again; appearing and disappearing; going unimpeded through a wall, a rampart, or a mountain as if through space; diving in and out of the earth as if it were water; walking on water as if it were earth; flying cross-legged through the sky like a bird; touching and stroking with the hand the sun and moon, so mighty and powerful. They control the body as far as the Brahmā realm.

Dibbāya sotadhātuyā visuddhāya atikkantamānusikāya ubho sadde suṇāti—dibbe ca mānuse ca, ye dūre santike ca. (6)

With clairaudience that is purified and superhuman, they hear both kinds of sounds, human and divine, whether near or far.

Parasattānaṃ parapuggalānaṃ cetasā ceto paricca pajānāti. Sarāgaṃ vā cittaṃ ‘sarāgaṃ cittan’ti pajānāti, vītarāgaṃ vā cittaṃ ‘vītarāgaṃ cittan’ti pajānāti, sadosaṃ vā cittaṃ ‘sadosaṃ cittan’ti pajānāti, vītadosaṃ vā cittaṃ ‘vītadosaṃ cittan’ti pajānāti, samohaṃ vā cittaṃ ‘samohaṃ cittan’ti pajānāti, vītamohaṃ vā cittaṃ ‘vītamohaṃ cittan’ti pajānāti, saṅkhittaṃ vā cittaṃ ‘saṅkhittaṃ cittan’ti pajānāti, vikkhittaṃ vā cittaṃ ‘vikkhittaṃ cittan’ti pajānāti, mahaggataṃ vā cittaṃ ‘mahaggataṃ cittan’ti pajānāti, amahaggataṃ vā cittaṃ ‘amahaggataṃ cittan’ti pajānāti, sauttaraṃ vā cittaṃ ‘sauttaraṃ cittan’ti pajānāti, anuttaraṃ vā cittaṃ ‘anuttaraṃ cittan’ti pajānāti, samāhitaṃ vā cittaṃ ‘samāhitaṃ cittan’ti pajānāti, asamāhitaṃ vā cittaṃ ‘asamāhitaṃ cittan’ti pajānāti, vimuttaṃ vā cittaṃ ‘vimuttaṃ cittan’ti pajānāti, avimuttaṃ vā cittaṃ ‘avimuttaṃ cittan’ti pajānāti. (7)

They understand the minds of other beings and individuals, having comprehended them with their own mind. They understand mind with greed as ‘mind with greed’, and mind without greed as ‘mind without greed’. They understand mind with hate … mind without hate … mind with delusion … mind without delusion … constricted mind … scattered mind … expansive mind … unexpansive mind … mind that is not supreme … mind that is supreme … mind immersed in samādhi … mind not immersed in samādhi … freed mind … They understand unfreed mind as ‘unfreed mind’.

Anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi jātiyo tiṃsampi jātiyo cattārīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi anekepi saṃvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṃvaṭṭavivaṭṭakappe: ‘amutrāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto amutra udapādiṃ; tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto idhūpapanno’ti. Iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati. (8)

They recollect many kinds of past lives. That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. They remember: ‘There, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn somewhere else. There, too, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn here.’ And so they recollect their many kinds of past lives, with features and details.

Dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti. (9)

With clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. They understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

Āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati. (10)

They realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Ime kho, brāhmaṇa, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena dasa pasādanīyā dhammā akkhātā.

These are the ten inspiring things explained by the Blessed One, who knows and sees, the perfected one, the fully awakened Buddha.

Yasmiṃ no ime dhammā saṃvijjanti taṃ mayaṃ etarahi sakkaroma garuṃ karoma mānema pūjema; sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharāmā”ti.

We honor anyone in whom these things are found, and rely on them.”

Evaṃ vutte, vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto upanandaṃ senāpatiṃ āmantesi:

When he had spoken, Vassakāra addressed General Upananda,

“Taṃ kiṃ maññati bhavaṃ senāpati yadime bhonto sakkātabbaṃ sakkaronti, garuṃ kātabbaṃ garuṃ karonti,

“What do you think, general?

mānetabbaṃ mānenti, pūjetabbaṃ pūjenti”?

Do these venerables honor, respect, revere, and venerate those who are worthy?”

“Tagghime bhonto sakkātabbaṃ sakkaronti, garuṃ kātabbaṃ garuṃ karonti, mānetabbaṃ mānenti, pūjetabbaṃ pūjenti.

“Indeed they do.

Imañca hi te bhonto na sakkareyyuṃ na garuṃ kareyyuṃ na māneyyuṃ na pūjeyyuṃ;

For if these venerables were not to honor, respect, revere, and venerate such a person,

atha kiñcarahi te bhonto sakkareyyuṃ garuṃ kareyyuṃ māneyyuṃ pūjeyyuṃ, sakkatvā garuṃ katvā mānetvā pūjetvā upanissāya vihareyyun”ti?

then who exactly would they honor?”

Atha kho vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

Then Vassakāra said to Ānanda,

“kahaṃ pana bhavaṃ ānando etarahi viharatī”ti?

“Where are you staying at present?”

“Veḷuvane khohaṃ, brāhmaṇa, etarahi viharāmī”ti.

“In the Bamboo Grove, brahmin.”

“Kacci pana, bho ānanda, veḷuvanaṃ ramaṇīyañceva appasaddañca appanigghosañca vijanavātaṃ manussarāhasseyyakaṃ paṭisallānasāruppan”ti?

“I hope the Bamboo Grove is delightful, quiet and still, far from the madding crowd, remote from human settlements, and fit for retreat?”

“Taggha, brāhmaṇa, veḷuvanaṃ ramaṇīyañceva appasaddañca appanigghosañca vijanavātaṃ manussarāhasseyyakaṃ paṭisallānasāruppaṃ, yathā taṃ tumhādisehi rakkhakehi gopakehī”ti.

“Indeed it is, brahmin. And it is like that owing to such protectors and guardians as yourself.”

“Taggha, bho ānanda, veḷuvanaṃ ramaṇīyañceva appasaddañca appanigghosañca vijanavātaṃ manussarāhasseyyakaṃ paṭisallānasāruppaṃ, yathā taṃ bhavantehi jhāyīhi jhānasīlīhi.

“Surely, Master Ānanda, it is owing to the venerables who meditate, making a habit of meditating.

Jhāyino ceva bhavanto jhānasīlino ca.

For the venerables do in fact meditate and make a habit of meditating.

Ekamidāhaṃ, bho ānanda, samayaṃ so bhavaṃ gotamo vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

This one time, Master Ānanda, Master Gotama was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha khvāhaṃ, bho ānanda, yena mahāvanaṃ kūṭāgārasālā yena so bhavaṃ gotamo tenupasaṅkamiṃ.

So I went there to see him.

Tatra ca pana so bhavaṃ gotamo anekapariyāyena jhānakathaṃ kathesi.

And there he spoke about meditation in many ways.

Jhāyī ceva so bhavaṃ gotamo ahosi jhānasīlī ca.

He meditated, and made a habit of meditating.

Sabbañca pana so bhavaṃ gotamo jhānaṃ vaṇṇesī”ti.

And he praised all kinds of meditation.”

“Na ca kho, brāhmaṇa, so bhagavā sabbaṃ jhānaṃ vaṇṇesi, napi so bhagavā sabbaṃ jhānaṃ na vaṇṇesīti.

“No, brahmin, the Buddha did not praise all kinds of meditation, nor did he dispraise all kinds of meditation.

Kathaṃ rūpañca, brāhmaṇa, so bhagavā jhānaṃ na vaṇṇesi?

And what kind of meditation did he not praise?

Idha, brāhmaṇa, ekacco kāmarāgapariyuṭṭhitena cetasā viharati kāmarāgaparetena, uppannassa ca kāmarāgassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti;

It’s when someone’s heart is overcome and mired in sensual desire, and they don’t truly understand the escape from sensual desire that has arisen.

so kāmarāgaṃyeva antaraṃ karitvā jhāyati pajjhāyati nijjhāyati apajjhāyati.

Harboring sensual desire within they meditate and concentrate and contemplate and ruminate.

Byāpādapariyuṭṭhitena cetasā viharati byāpādaparetena, uppannassa ca byāpādassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti;

Their heart is overcome and mired in ill will …

so byāpādaṃyeva antaraṃ karitvā jhāyati pajjhāyati nijjhāyati apajjhāyati.

Thinamiddhapariyuṭṭhitena cetasā viharati thinamiddhaparetena, uppannassa ca thinamiddhassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti;

dullness and drowsiness …

so thinamiddhaṃyeva antaraṃ karitvā jhāyati pajjhāyati nijjhāyati apajjhāyati.

Uddhaccakukkuccapariyuṭṭhitena cetasā viharati uddhaccakukkuccaparetena, uppannassa ca uddhaccakukkuccassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti;

restlessness and remorse …

so uddhaccakukkuccaṃyeva antaraṃ karitvā jhāyati pajjhāyati nijjhāyati apajjhāyati.

Vicikicchāpariyuṭṭhitena cetasā viharati vicikicchāparetena, uppannāya ca vicikicchāya nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti;

doubt, and they don’t truly know and see the escape from doubt that has arisen.

so vicikicchaṃyeva antaraṃ karitvā jhāyati pajjhāyati nijjhāyati apajjhāyati.

Harboring doubt within they meditate and concentrate and contemplate and ruminate.

Evarūpaṃ kho, brāhmaṇa, so bhagavā jhānaṃ na vaṇṇesi.

The Buddha didn’t praise this kind of meditation.

Kathaṃ rūpañca, brāhmaṇa, so bhagavā jhānaṃ vaṇṇesi?

And what kind of meditation did he praise?

Idha, brāhmaṇa, bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

It’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ …

As the placing of the mind and keeping it connected are stilled, they enter and remain in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

tatiyaṃ jhānaṃ …

And with the fading away of rapture, they enter and remain in the third absorption, where they meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, they enter and remain in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

Evarūpaṃ kho, brāhmaṇa, so bhagavā jhānaṃ vaṇṇesī”ti.

The Buddha praised this kind of meditation.”

“Gārayhaṃ kira, bho ānanda, so bhavaṃ gotamo jhānaṃ garahi, pāsaṃsaṃ pasaṃsi.

“Well, Master Ānanda, it seems that Master Gotama criticized the kind of meditation that deserves criticism and praised that deserving of praise.

Handa ca dāni mayaṃ, bho ānanda, gacchāma;

Well, now, Master Ānanda, I must go.

bahukiccā mayaṃ bahukaraṇīyā”ti.

I have many duties, and much to do.”

“Yassadāni tvaṃ, brāhmaṇa, kālaṃ maññasī”ti.

“Please, brahmin, go at your convenience.”

Atha kho vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto āyasmato ānandassa bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

Then Vassakāra the brahmin, having approved and agreed with what Venerable Ānanda said, got up from his seat and left.

Atha kho gopakamoggallāno brāhmaṇo acirapakkante vassakāre brāhmaṇe magadhamahāmatte āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

Soon after he had left, Moggallāna the Guardian said to Ānanda,

“yaṃ no mayaṃ bhavantaṃ ānandaṃ apucchimhā taṃ no bhavaṃ ānando na byākāsī”ti.

“Master Ānanda, you still haven’t answered my question.”

“Nanu te, brāhmaṇa, avocumhā:

“But brahmin, didn’t I say:

‘natthi kho, brāhmaṇa, ekabhikkhupi tehi dhammehi sabbenasabbaṃ sabbathāsabbaṃ samannāgato yehi dhammehi samannāgato so bhagavā ahosi arahaṃ sammāsambuddho.

‘There is no single mendicant who has all the same qualities in each and every way as possessed by Master Gotama, the perfected one, the fully awakened Buddha.

So hi, brāhmaṇa, bhagavā anuppannassa maggassa uppādetā, asañjātassa maggassa sañjanetā, anakkhātassa maggassa akkhātā, maggaññū, maggavidū, maggakovido.

For the Blessed One gave rise to the unarisen path, gave birth to the unborn path, explained the unexplained path. He was the knower of the path, the discoverer of the path, the expert on the path.

Maggānugā ca pana etarahi sāvakā viharanti pacchā samannāgatā’”ti.

And now the disciples live following the path; they acquire it later.’”

Gopakamoggallānasuttaṃ niṭṭhitaṃ aṭṭhamaṃ.

Cūḷapuṇṇamasutta

The Shorter Discourse on the Full-Moon Night

Majjhima Nikāya 110 - Middle Discourses 110

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in the Eastern Monastery, the stilt longhouse of Migāra’s mother.

Tena kho pana samayena bhagavā tadahuposathe pannarase puṇṇāya puṇṇamāya rattiyā bhikkhusaṅghaparivuto abbhokāse nisinno hoti.

Now, at that time it was the sabbath—the full moon on the fifteenth day—and the Buddha was sitting in the open surrounded by the Saṅgha of monks.

Atha kho bhagavā tuṇhībhūtaṃ tuṇhībhūtaṃ bhikkhusaṅghaṃ anuviloketvā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha looked around the Saṅgha of monks, who were so very silent. He addressed them,

“jāneyya nu kho, bhikkhave, asappuriso asappurisaṃ:

“Mendicants, could a bad person know of a bad person:

‘asappuriso ayaṃ bhavan’”ti?

‘This fellow is a bad person’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Sādhu, bhikkhave;

“Good, mendicants!

aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ asappuriso asappurisaṃ jāneyya:

It’s impossible, it can’t happen, that a bad person could know of a bad person:

‘asappuriso ayaṃ bhavan’ti.

‘This fellow is a bad person.’

Jāneyya pana, bhikkhave, asappuriso sappurisaṃ:

But could a bad person know of a good person:

‘sappuriso ayaṃ bhavan’”ti?

‘This fellow is a good person’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Sādhu, bhikkhave;

“Good, mendicants!

etampi kho, bhikkhave, aṭṭhānaṃ anavakāso yaṃ asappuriso sappurisaṃ jāneyya:

That too is impossible.

‘sappuriso ayaṃ bhavan’ti.

Asappuriso, bhikkhave, assaddhammasamannāgato hoti, asappurisabhatti hoti, asappurisacintī hoti, asappurisamantī hoti, asappurisavāco hoti, asappurisakammanto hoti, asappurisadiṭṭhi hoti; asappurisadānaṃ deti.

A bad person has bad qualities, associates with bad people, and has the intentions, counsel, speech, actions, views, and giving of a bad person.

Kathañca, bhikkhave, asappuriso assaddhammasamannāgato hoti?

And how does a bad person have bad qualities?

Idha, bhikkhave, asappuriso assaddho hoti, ahiriko hoti, anottappī hoti, appassuto hoti, kusīto hoti, muṭṭhassati hoti, duppañño hoti.

It’s when a bad person is faithless, shameless, imprudent, uneducated, lazy, unmindful, and witless.

Evaṃ kho, bhikkhave, asappuriso assaddhammasamannāgato hoti. (1)

That’s how a bad person has bad qualities.

Kathañca, bhikkhave, asappuriso asappurisabhatti hoti?

And how does a bad person associate with bad people?

Idha, bhikkhave, asappurisassa ye te samaṇabrāhmaṇā assaddhā ahirikā anottappino appassutā kusītā muṭṭhassatino duppaññā tyāssa mittā honti te sahāyā.

It’s when a bad person is a friend and companion of ascetics and brahmins who are faithless, shameless, imprudent, uneducated, lazy, unmindful, and witless.

Evaṃ kho, bhikkhave, asappuriso asappurisabhatti hoti. (2)

That’s how a bad person associates with bad people.

Kathañca, bhikkhave, asappuriso asappurisacintī hoti?

And how does a bad person have the intentions of a bad person?

Idha, bhikkhave, asappuriso attabyābādhāyapi ceteti, parabyābādhāyapi ceteti, ubhayabyābādhāyapi ceteti.

It’s when a bad person intends to hurt themselves, hurt others, and hurt both.

Evaṃ kho, bhikkhave, asappuriso asappurisacintī hoti. (3)

That’s how a bad person has the intentions of a bad person.

Kathañca, bhikkhave, asappuriso asappurisamantī hoti?

And how does a bad person offer the counsel of a bad person?

Idha, bhikkhave, asappuriso attabyābādhāyapi manteti, parabyābādhāyapi manteti, ubhayabyābādhāyapi manteti.

It’s when a bad person offers counsel that hurts themselves, hurts others, and hurts both.

Evaṃ kho, bhikkhave, asappuriso asappurisamantī hoti. (4)

That’s how a bad person offers the counsel of a bad person.

Kathañca, bhikkhave, asappuriso asappurisavāco hoti?

And how does a bad person have the speech of a bad person?

Idha, bhikkhave, asappuriso musāvādī hoti, pisuṇavāco hoti, pharusavāco hoti, samphappalāpī hoti.

It’s when a bad person uses speech that’s false, divisive, harsh, and nonsensical.

Evaṃ kho, bhikkhave, asappuriso asappurisavāco hoti. (5)

That’s how a bad person has the speech of a bad person.

Kathañca, bhikkhave, asappuriso asappurisakammanto hoti?

And how does a bad person have the action of a bad person?

Idha, bhikkhave, asappuriso pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, kāmesumicchācārī hoti.

It’s when a bad person kills living creatures, steals, and commits sexual misconduct.

Evaṃ kho, bhikkhave, asappuriso asappurisakammanto hoti. (6)

That’s how a bad person has the actions of a bad person.

Kathañca, bhikkhave, asappuriso asappurisadiṭṭhi hoti?

And how does a bad person have the view of a bad person?

Idha, bhikkhave, asappuriso evaṃdiṭṭhi hoti:

It’s when a bad person has such a view:

‘natthi dinnaṃ, natthi yiṭṭhaṃ, natthi hutaṃ, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, natthi ayaṃ loko, natthi paro loko, natthi mātā, natthi pitā, natthi sattā opapātikā, natthi loke samaṇabrāhmaṇā sammaggatā sammāpaṭipannā, ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti.

‘There’s no meaning in giving, sacrifice, or offerings. There’s no fruit or result of good and bad deeds. There’s no afterlife. There’s no obligation to mother and father. No beings are reborn spontaneously. And there’s no ascetic or brahmin who is well attained and practiced, and who describes the afterlife after realizing it with their own insight.’

Evaṃ kho, bhikkhave, asappuriso asappurisadiṭṭhi hoti. (7)

That’s how a bad person has the view of a bad person.

Kathañca, bhikkhave, asappuriso asappurisadānaṃ deti?

And how does a bad person give the gifts of a bad person?

Idha, bhikkhave, asappuriso asakkaccaṃ dānaṃ deti, asahatthā dānaṃ deti, acittīkatvā dānaṃ deti, apaviṭṭhaṃ dānaṃ deti anāgamanadiṭṭhiko dānaṃ deti.

It’s when a bad person gives a gift carelessly, not with their own hand, and thoughtlessly. They give the dregs, and they give without consideration for consequences.

Evaṃ kho, bhikkhave, asappuriso asappurisadānaṃ deti.

That’s how a bad person gives the gifts of a bad person.

So, bhikkhave, asappuriso evaṃ assaddhammasamannāgato, evaṃ asappurisabhatti, evaṃ asappurisacintī, evaṃ asappurisamantī, evaṃ asappurisavāco, evaṃ asappurisakammanto, evaṃ asappurisadiṭṭhi;

That bad person—who has such bad qualities, frequents bad people, and has the intentions, counsel, speech, actions, views, and giving of a bad person—

evaṃ asappurisadānaṃ datvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā yā asappurisānaṃ gati tattha upapajjati.

when their body breaks up, after death, is reborn in the place where bad people are reborn.

Kā ca, bhikkhave, asappurisānaṃ gati?

And what is the place where bad people are reborn?

Nirayo vā tiracchānayoni vā.

Hell or the animal realm.

Jāneyya nu kho, bhikkhave, sappuriso sappurisaṃ:

Mendicants, could a good person know of a good person:

‘sappuriso ayaṃ bhavan’”ti?

‘This fellow is a good person’?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Sādhu, bhikkhave;

“Good, mendicants!

ṭhānametaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ sappuriso sappurisaṃ jāneyya:

It is possible that a good person could know of a good person:

‘sappuriso ayaṃ bhavan’ti.

‘This fellow is a good person.’

Jāneyya pana, bhikkhave, sappuriso asappurisaṃ:

But could a good person know of a bad person:

‘asappuriso ayaṃ bhavan’”ti?

‘This fellow is a bad person’?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Sādhu, bhikkhave;

“Good, mendicants!

etampi kho, bhikkhave, ṭhānaṃ vijjati yaṃ sappuriso asappurisaṃ jāneyya:

That too is possible.

‘asappuriso ayaṃ bhavan’ti.

Sappuriso, bhikkhave, saddhammasamannāgato hoti, sappurisabhatti hoti, sappurisacintī hoti, sappurisamantī hoti, sappurisavāco hoti, sappurisakammanto hoti, sappurisadiṭṭhi hoti;

A good person has good qualities, associates with good people, and has the intentions, counsel, speech, actions, views, and giving of a good person.

sappurisadānaṃ deti.

Kathañca, bhikkhave, sappuriso saddhammasamannāgato hoti?

And how does a good person have good qualities?

Idha, bhikkhave, sappuriso saddho hoti, hirimā hoti, ottappī hoti, bahussuto hoti, āraddhavīriyo hoti, upaṭṭhitassati hoti, paññavā hoti.

It’s when a good person is faithful, conscientious, prudent, learned, energetic, mindful, and wise.

Evaṃ kho, bhikkhave, sappuriso saddhammasamannāgato hoti. (1)

That’s how a good person has good qualities.

Kathañca, bhikkhave, sappuriso sappurisabhatti hoti?

And how does a good person associate with good people?

Idha, bhikkhave, sappurisassa ye te samaṇabrāhmaṇā saddhā hirimanto ottappino bahussutā āraddhavīriyā upaṭṭhitassatino paññavanto tyāssa mittā honti, te sahāyā.

It’s when a good person is a friend and companion of ascetics and brahmins who are faithful, conscientious, prudent, learned, energetic, mindful, and wise.

Evaṃ kho, bhikkhave, sappuriso sappurisabhatti hoti. (2)

That’s how a good person associates with good people.

Kathañca, bhikkhave, sappuriso sappurisacintī hoti?

And how does a good person have the intentions of a good person?

Idha, bhikkhave, sappuriso nevattabyābādhāya ceteti, na parabyābādhāya ceteti, na ubhayabyābādhāya ceteti.

It’s when a good person doesn’t intend to hurt themselves, hurt others, and hurt both.

Evaṃ kho, bhikkhave, sappuriso sappurisacintī hoti. (3)

That’s how a good person has the intentions of a good person.

Kathañca, bhikkhave, sappuriso sappurisamantī hoti?

And how does a good person offer the counsel of a good person?

Idha, bhikkhave, sappuriso nevattabyābādhāya manteti, na parabyābādhāya manteti, na ubhayabyābādhāya manteti.

It’s when a good person offers counsel that doesn’t hurt themselves, hurt others, and hurt both.

Evaṃ kho, bhikkhave, sappuriso sappurisamantī hoti. (4)

That’s how a good person offers the counsel of a good person.

Kathañca, bhikkhave, sappuriso sappurisavāco hoti?

And how does a good person have the speech of a good person?

Idha, bhikkhave, sappuriso musāvādā paṭivirato hoti, pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, pharusāya vācāya paṭivirato hoti, samphappalāpā paṭivirato hoti.

It’s when a good person refrains from speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical.

Evaṃ kho, bhikkhave, sappuriso sappurisavāco hoti. (5)

That’s how a good person has the speech of a good person.

Kathañca, bhikkhave, sappuriso sappurisakammanto hoti?

And how does a good person have the action of a good person?

Idha, bhikkhave, sappuriso pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti.

It’s when a good person refrains from killing living creatures, stealing, and committing sexual misconduct.

Evaṃ kho, bhikkhave, sappuriso sappurisakammanto hoti. (6)

That’s how a good person has the action of a good person.

Kathañca, bhikkhave, sappuriso sappurisadiṭṭhi hoti?

And how does a good person have the view of a good person?

Idha, bhikkhave, sappuriso evaṃdiṭṭhi hoti:

It’s when a good person has such a view:

‘atthi dinnaṃ, atthi yiṭṭhaṃ, atthi hutaṃ, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, atthi ayaṃ loko, atthi paro loko, atthi mātā, atthi pitā, atthi sattā opapātikā, atthi loke samaṇabrāhmaṇā sammaggatā sammāpaṭipannā ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti.

‘There is meaning in giving, sacrifice, and offerings. There are fruits and results of good and bad deeds. There is an afterlife. There are duties to mother and father. There are beings reborn spontaneously. And there are ascetics and brahmins who are well attained and practiced, and who describe the afterlife after realizing it with their own insight.’

Evaṃ kho, bhikkhave, sappuriso sappurisadiṭṭhi hoti. (7)

That’s how a good person has the view of a good person.

Kathañca, bhikkhave, sappuriso sappurisadānaṃ deti?

And how does a good person give the gifts of a good person?

Idha, bhikkhave, sappuriso sakkaccaṃ dānaṃ deti, sahatthā dānaṃ deti, cittīkatvā dānaṃ deti, anapaviṭṭhaṃ dānaṃ deti, āgamanadiṭṭhiko dānaṃ deti.

It’s when a good person gives a gift carefully, with their own hand, and thoughtfully. They don’t give the dregs, and they give with consideration for consequences.

Evaṃ kho, bhikkhave, sappuriso sappurisadānaṃ deti. (8)

That’s how a good person gives the gifts of a good person.

So, bhikkhave, sappuriso evaṃ saddhammasamannāgato, evaṃ sappurisabhatti, evaṃ sappurisacintī, evaṃ sappurisamantī, evaṃ sappurisavāco, evaṃ sappurisakammanto, evaṃ sappurisadiṭṭhi;

That good person—who has such good qualities, associates with good people, and has the intentions, counsel, speech, actions, views, and giving of a good person—

evaṃ sappurisadānaṃ datvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā yā sappurisānaṃ gati tattha upapajjati.

when their body breaks up, after death, is reborn in the place where good people are reborn.

Kā ca, bhikkhave, sappurisānaṃ gati?

And what is the place where good people are reborn?

Devamahattatā vā manussamahattatā vā”ti.

A state of greatness among gods or humans.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Cūḷapuṇṇamasuttaṃ niṭṭhitaṃ dasamaṃ.

Devadahavaggo niṭṭhito paṭhamo.

Devadahaṃ pañcattayaṃ,

Kinti sāma sunakkhattaṃ;

Sappāya gaṇa gopaka—

Mahāpuṇṇa cūḷapuṇṇañcāti.

Bahudhātukasutta

Many Elements

Majjhima Nikāya 115 - Middle Discourses 115

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Yāni kānici, bhikkhave, bhayāni uppajjanti sabbāni tāni bālato uppajjanti, no paṇḍitato;

“Whatever dangers there are, all come from the foolish, not from the astute.

ye keci upaddavā uppajjanti sabbe te bālato uppajjanti, no paṇḍitato;

Whatever perils there are, all come from the foolish, not from the astute.

ye keci upasaggā uppajjanti sabbe te bālato uppajjanti, no paṇḍitato.

Whatever hazards there are, all come from the foolish, not from the astute.

Seyyathāpi, bhikkhave, naḷāgārā vā tiṇāgārā vā aggi mutto kūṭāgārānipi dahati ullittāvalittāni nivātāni phusitaggaḷāni pihitavātapānāni;

It’s like a fire that spreads from a hut made of reeds or grass, and burns down even a bungalow, plastered inside and out, draft-free, with latches fastened and windows shuttered.

evameva kho, bhikkhave, yāni kānici bhayāni uppajjanti sabbāni tāni bālato uppajjanti, no paṇḍitato;

In the same way, whatever dangers there are, all come from the foolish, not from the astute.

ye keci upaddavā uppajjanti sabbe te bālato uppajjanti, no paṇḍitato;

Whatever perils there are, all come from the foolish, not from the astute.

ye keci upasaggā uppajjanti sabbe te bālato uppajjanti, no paṇḍitato.

Whatever hazards there are, all come from the foolish, not from the astute.

Iti kho, bhikkhave, sappaṭibhayo bālo, appaṭibhayo paṇḍito;

So, the fool is dangerous, but the astute person is safe.

saupaddavo bālo, anupaddavo paṇḍito;

The fool is perilous, but the astute person is not.

saupasaggo bālo, anupasaggo paṇḍito.

The fool is hazardous, but the astute person is not.

Natthi, bhikkhave, paṇḍitato bhayaṃ, natthi paṇḍitato upaddavo, natthi paṇḍitato upasaggo.

There’s no danger, peril, or hazard that comes from the astute.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘paṇḍitā bhavissāma vīmaṃsakā’ti—

So you should train like this: ‘We shall be astute, we shall be inquirers.’”

evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

Evaṃ vutte, āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Ānanda said to the Buddha,

“kittāvatā nu kho, bhante, paṇḍito bhikkhu ‘vīmaṃsako’ti alaṃvacanāyā”ti?

“Sir, how is a mendicant qualified to be called ‘astute, an inquirer’?”

“Yato kho, ānanda, bhikkhu dhātukusalo ca hoti, āyatanakusalo ca hoti, paṭiccasamuppādakusalo ca hoti, ṭhānāṭhānakusalo ca hoti—

“Ānanda, it’s when a mendicant is skilled in the elements, in the sense fields, in dependent origination, and in the possible and the impossible.

ettāvatā kho, ānanda, paṇḍito bhikkhu ‘vīmaṃsako’ti alaṃvacanāyā”ti.

That’s how a mendicant is qualified to be called ‘astute, an inquirer’.”

“Kittāvatā pana, bhante, ‘dhātukusalo bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti?

“But sir, how is a mendicant qualified to be called ‘skilled in the elements’?”

“Aṭṭhārasa kho imā, ānanda, dhātuyo—

“There are, Ānanda, these eighteen elements:

cakkhudhātu, rūpadhātu, cakkhuviññāṇadhātu;

the elements of the eye, sights, and eye consciousness;

sotadhātu, saddadhātu, sotaviññāṇadhātu;

the ear, sounds, and ear consciousness;

ghānadhātu, gandhadhātu, ghānaviññāṇadhātu;

the nose, smells, and nose consciousness;

jivhādhātu, rasadhātu, jivhāviññāṇadhātu;

the tongue, tastes, and tongue consciousness;

kāyadhātu, phoṭṭhabbadhātu, kāyaviññāṇadhātu;

the body, touches, and body consciousness;

manodhātu, dhammadhātu, manoviññāṇadhātu.

the mind, thoughts, and mind consciousness.

Imā kho, ānanda, aṭṭhārasa dhātuyo yato jānāti passati—

When a mendicant knows and sees these eighteen elements,

ettāvatāpi kho, ānanda, ‘dhātukusalo bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti. (1)

they’re qualified to be called ‘skilled in the elements’.”

“Siyā pana, bhante, aññopi pariyāyo, yathā ‘dhātukusalo bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti?

“But sir, could there be another way in which a mendicant is qualified to be called ‘skilled in the elements’?”

“Siyā, ānanda.

“There could, Ānanda.

Chayimā, ānanda, dhātuyo—

There are these six elements:

pathavīdhātu, āpodhātu, tejodhātu, vāyodhātu, ākāsadhātu, viññāṇadhātu.

the elements of earth, water, fire, air, space, and consciousness.

Imā kho, ānanda, cha dhātuyo yato jānāti passati—

When a mendicant knows and sees these six elements,

ettāvatāpi kho, ānanda, ‘dhātukusalo bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti. (2)

they’re qualified to be called ‘skilled in the elements’.”

“Siyā pana, bhante, aññopi pariyāyo, yathā ‘dhātukusalo bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti?

“But sir, could there be another way in which a mendicant is qualified to be called ‘skilled in the elements’?”

“Siyā, ānanda.

“There could, Ānanda.

Chayimā, ānanda, dhātuyo—

There are these six elements:

sukhadhātu, dukkhadhātu, somanassadhātu, domanassadhātu, upekkhādhātu, avijjādhātu.

the elements of pleasure, pain, happiness, sadness, equanimity, and ignorance.

Imā kho, ānanda, cha dhātuyo yato jānāti passati—

When a mendicant knows and sees these six elements,

ettāvatāpi kho, ānanda, ‘dhātukusalo bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti. (3)

they’re qualified to be called ‘skilled in the elements’.”

“Siyā pana, bhante, aññopi pariyāyo, yathā ‘dhātukusalo bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti?

“But sir, could there be another way in which a mendicant is qualified to be called ‘skilled in the elements’?”

“Siyā, ānanda.

“There could, Ānanda.

Chayimā, ānanda, dhātuyo—

There are these six elements:

kāmadhātu, nekkhammadhātu, byāpādadhātu, abyāpādadhātu, vihiṃsādhātu, avihiṃsādhātu.

the elements of sensuality and renunciation, malice and good will, and cruelty and harmlessness.

Imā kho, ānanda, cha dhātuyo yato jānāti passati—

When a mendicant knows and sees these six elements,

ettāvatāpi kho, ānanda, ‘dhātukusalo bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti. (4)

they’re qualified to be called ‘skilled in the elements’.”

“Siyā pana, bhante, aññopi pariyāyo, yathā ‘dhātukusalo bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti?

“But sir, could there be another way in which a mendicant is qualified to be called ‘skilled in the elements’?”

“Siyā, ānanda.

“There could, Ānanda.

Tisso imā, ānanda, dhātuyo—

There are these three elements:

kāmadhātu, rūpadhātu, arūpadhātu.

the elements of the sensual realm, the realm of luminous form, and the formless realm.

Imā kho, ānanda, tisso dhātuyo yato jānāti passati—

When a mendicant knows and sees these three elements,

ettāvatāpi kho, ānanda, ‘dhātukusalo bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti. (5)

they’re qualified to be called ‘skilled in the elements’.”

“Siyā pana, bhante, aññopi pariyāyo, yathā ‘dhātukusalo bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti?

“But sir, could there be another way in which a mendicant is qualified to be called ‘skilled in the elements’?”

“Siyā, ānanda.

“There could, Ānanda.

Dve imā, ānanda, dhātuyo—

There are these two elements:

saṅkhatādhātu, asaṅkhatādhātu.

the conditioned element and the unconditioned element.

Imā kho, ānanda, dve dhātuyo yato jānāti passati—

When a mendicant knows and sees these two elements,

ettāvatāpi kho, ānanda, ‘dhātukusalo bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti. (6)

they’re qualified to be called ‘skilled in the elements’.”

“Kittāvatā pana, bhante, ‘āyatanakusalo bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti?

“But sir, how is a mendicant qualified to be called ‘skilled in the sense fields’?”

“Cha kho panimāni, ānanda, ajjhattikabāhirāni āyatanāni—

“There are these six interior and exterior sense fields:

cakkhu ceva rūpā ca sotañca saddā ca ghānañca gandhā ca jivhā ca rasā ca kāyo ca phoṭṭhabbā ca mano ca dhammā ca.

the eye and sights, the ear and sounds, the nose and smells, the tongue and tastes, the body and touches, and the mind and thoughts.

Imāni kho, ānanda, cha ajjhattikabāhirāni āyatanāni yato jānāti passati—

When a mendicant knows and sees these six interior and exterior sense fields,

ettāvatā kho, ānanda, ‘āyatanakusalo bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti.

they’re qualified to be called ‘skilled in the sense fields’.”

“Kittāvatā pana, bhante, ‘paṭiccasamuppādakusalo bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti?

“But sir, how is a mendicant qualified to be called ‘skilled in dependent origination’?”

“Idhānanda, bhikkhu evaṃ pajānāti:

“It’s when a mendicant understands:

‘imasmiṃ sati idaṃ hoti, imassuppādā idaṃ uppajjati,

‘When this exists, that is; due to the arising of this, that arises.

imasmiṃ asati idaṃ na hoti, imassa nirodhā idaṃ nirujjhati, yadidaṃ—

When this doesn’t exist, that is not; due to the cessation of this, that ceases. That is:

avijjāpaccayā saṅkhārā,

ignorance is a condition for choices.

saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ,

Choices are conditions for consciousness.

viññāṇapaccayā nāmarūpaṃ,

Consciousness is a condition for name and form.

nāmarūpapaccayā saḷāyatanaṃ,

Name and form are conditions for the six sense fields.

saḷāyatanapaccayā phasso,

The six sense fields are conditions for contact.

phassapaccayā vedanā,

Contact is a condition for feeling.

vedanāpaccayā taṇhā,

Feeling is a condition for craving.

taṇhāpaccayā upādānaṃ,

Craving is a condition for grasping.

upādānapaccayā bhavo,

Grasping is a condition for continued existence.

bhavapaccayā jāti,

Continued existence is a condition for rebirth.

jātipaccayā jarāmaraṇaṃ sokaparidevadukkhadomanassūpāyāsā sambhavanti.

Rebirth is a condition for old age and death, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress to come to be.

Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho,

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, choices cease.

saṅkhāranirodhā viññāṇanirodho,

When choices cease, consciousness ceases.

viññāṇanirodhā nāmarūpanirodho,

When consciousness ceases, name and form cease.

nāmarūpanirodhā saḷāyatananirodho,

When name and form cease, the six sense fields cease.

saḷāyatananirodhā phassanirodho,

When the six sense fields cease, contact ceases.

phassanirodhā vedanānirodho,

When contact ceases, feeling ceases.

vedanānirodhā taṇhānirodho,

When feeling ceases, craving ceases.

taṇhānirodhā upādānanirodho,

When craving ceases, grasping ceases.

upādānanirodhā bhavanirodho,

When grasping ceases, continued existence ceases.

bhavanirodhā jātinirodho,

When continued existence ceases, rebirth ceases.

jātinirodhā jarāmaraṇaṃ sokaparidevadukkhadomanassūpāyāsā nirujjhanti.

When rebirth ceases, old age and death, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress cease.

Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hoti’.

That is how this entire mass of suffering ceases.’

Ettāvatā kho, ānanda, ‘paṭiccasamuppādakusalo bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti.

That’s how a mendicant is qualified to be called ‘skilled in dependent origination’.”

“Kittāvatā pana, bhante, ‘ṭhānāṭhānakusalo bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti?

“But sir, how is a mendicant qualified to be called ‘skilled in the possible and impossible’?”

“Idhānanda, bhikkhu ‘aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ diṭṭhisampanno puggalo kañci saṅkhāraṃ niccato upagaccheyya, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti pajānāti;

“It’s when a mendicant understands: ‘It’s impossible for a person accomplished in view to take any condition as permanent. That is not possible.

‘ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ puthujjano kañci saṅkhāraṃ niccato upagaccheyya, ṭhānametaṃ vijjatī’ti pajānāti;

But it’s possible for an ordinary person to take some condition as permanent. That is possible.’

‘aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ diṭṭhisampanno puggalo kañci saṅkhāraṃ sukhato upagaccheyya, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti pajānāti;

They understand: ‘It’s impossible for a person accomplished in view to take any condition as pleasant.

‘ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ puthujjano kañci saṅkhāraṃ sukhato upagaccheyya, ṭhānametaṃ vijjatī’ti pajānāti.

But it’s possible for an ordinary person to take some condition as pleasant.’

‘Aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ diṭṭhisampanno puggalo kañci dhammaṃ attato upagaccheyya, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti pajānāti,

They understand: ‘It’s impossible for a person accomplished in view to take anything as self.

‘ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ puthujjano kañci dhammaṃ attato upagaccheyya, ṭhānametaṃ vijjatī’ti pajānāti.

But it’s possible for an ordinary person to take something as self.’

‘Aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ diṭṭhisampanno puggalo mātaraṃ jīvitā voropeyya, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti pajānāti;

They understand: ‘It’s impossible for a person accomplished in view to murder their mother.

‘ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ puthujjano mātaraṃ jīvitā voropeyya, ṭhānametaṃ vijjatī’ti pajānāti.

But it’s possible for an ordinary person to murder their mother.’

‘Aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ diṭṭhisampanno puggalo pitaraṃ jīvitā voropeyya … pe …

They understand: ‘It’s impossible for a person accomplished in view to murder their father … or murder a perfected one.

arahantaṃ jīvitā voropeyya, ṭhānametaṃ vijjatī’ti pajānāti;

But it’s possible for an ordinary person to murder their father … or a perfected one.’

‘aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ diṭṭhisampanno puggalo duṭṭhacitto tathāgatassa lohitaṃ uppādeyya, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti pajānāti;

They understand: ‘It’s impossible for a person accomplished in view to injure a Realized One with malicious intent.

‘ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ puthujjano duṭṭhacitto tathāgatassa lohitaṃ uppādeyya, ṭhānametaṃ vijjatī’ti pajānāti.

But it’s possible for an ordinary person to injure a Realized One with malicious intent.’

‘Aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ diṭṭhisampanno puggalo saṅghaṃ bhindeyya, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti pajānāti;

They understand: ‘It’s impossible for a person accomplished in view to cause a schism in the Saṅgha.

‘ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ puthujjano saṅghaṃ bhindeyya, ṭhānametaṃ vijjatī’ti pajānāti.

But it’s possible for an ordinary person to cause a schism in the Saṅgha.’

‘Aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ diṭṭhisampanno puggalo aññaṃ satthāraṃ uddiseyya, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti pajānāti;

They understand: ‘It’s impossible for a person accomplished in view to acknowledge another teacher.

‘ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ puthujjano aññaṃ satthāraṃ uddiseyya, ṭhānametaṃ vijjatī’ti pajānāti.

But it’s possible for an ordinary person to acknowledge another teacher.’

‘Aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ ekissā lokadhātuyā dve arahanto sammāsambuddhā apubbaṃ acarimaṃ uppajjeyyuṃ, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti pajānāti;

They understand: ‘It’s impossible for two perfected ones, fully awakened Buddhas to arise in the same solar system at the same time.

‘ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ ekissā lokadhātuyā eko arahaṃ sammāsambuddho uppajjeyya, ṭhānametaṃ vijjatī’ti pajānāti.

But it is possible for just one perfected one, a fully awakened Buddha, to arise in one solar system.’

‘Aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ ekissā lokadhātuyā dve rājāno cakkavattino apubbaṃ acarimaṃ uppajjeyyuṃ, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti pajānāti;

They understand: ‘It’s impossible for two wheel-turning monarchs to arise in the same solar system at the same time.

‘ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ ekissā lokadhātuyā eko rājā cakkavattī uppajjeyya, ṭhānametaṃ vijjatī’ti pajānāti.

But it is possible for just one wheel-turning monarch to arise in one solar system.’

‘Aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ itthī arahaṃ assa sammāsambuddho, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti pajānāti;

They understand: ‘It’s impossible for a woman to be a perfected one, a fully awakened Buddha.

‘ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ puriso arahaṃ assa sammāsambuddho, ṭhānametaṃ vijjatī’ti pajānāti.

But it is possible for a man to be a perfected one, a fully awakened Buddha.’

‘Aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ itthī rājā assa cakkavattī, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti pajānāti;

They understand: ‘It’s impossible for a woman to be a wheel-turning monarch.

‘ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ puriso rājā assa cakkavattī, ṭhānametaṃ vijjatī’ti pajānāti.

But it is possible for a man to be a wheel-turning monarch.’

‘Aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ itthī sakkattaṃ kareyya … mārattaṃ kareyya … brahmattaṃ kareyya, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti pajānāti;

They understand: ‘It’s impossible for a woman to perform the role of Sakka, Māra, or Brahmā.

‘ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ puriso sakkattaṃ kareyya … mārattaṃ kareyya … brahmattaṃ kareyya, ṭhānametaṃ vijjatī’ti pajānāti.

But it is possible for a man to perform the role of Sakka, Māra, or Brahmā.’

‘Aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ kāyaduccaritassa iṭṭho kanto manāpo vipāko nibbatteyya, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti pajānāti;

They understand: ‘It’s impossible for a likable, desirable, agreeable result to come from bad conduct of body, speech, and mind.

‘ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ kāyaduccaritassa aniṭṭho akanto amanāpo vipāko nibbatteyya, ṭhānametaṃ vijjatī’ti pajānāti.

But it is possible for an unlikable, undesirable, disagreeable result to come from bad conduct of body, speech, and mind.’

‘Aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ vacīduccaritassa … pe …

yaṃ manoduccaritassa iṭṭho kanto manāpo vipāko nibbatteyya, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti pajānāti;

ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ vacīduccaritassa … pe …

yaṃ manoduccaritassa aniṭṭho akanto amanāpo vipāko nibbatteyya, ṭhānametaṃ vijjatīti pajānāti.

‘Aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ kāyasucaritassa aniṭṭho akanto amanāpo vipāko nibbatteyya, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti pajānāti;

They understand: ‘It’s impossible for an unlikable, undesirable, disagreeable result to come from good conduct of body, speech, and mind.

‘ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ kāyasucaritassa iṭṭho kanto manāpo vipāko nibbatteyya, ṭhānametaṃ vijjatī’ti pajānāti.

But it is possible for a likable, desirable, agreeable result to come from good conduct of body, speech, and mind.’

‘Aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ vacīsucaritassa … pe …

yaṃ manosucaritassa aniṭṭho akanto amanāpo vipāko nibbatteyya, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti pajānāti;

‘ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ vacīsucaritassa … pe …

yaṃ manosucaritassa iṭṭho kanto manāpo vipāko nibbatteyya, ṭhānametaṃ vijjatī’ti pajānāti.

‘Aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ kāyaduccaritasamaṅgī taṃnidānā tappaccayā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjeyya, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti pajānāti;

They understand: ‘It’s impossible that someone who has engaged in bad conduct of body, speech, and mind, could for that reason alone, when their body breaks up, after death, be reborn in a good place, a heavenly realm.

‘ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ kāyaduccaritasamaṅgī taṃnidānā tappaccayā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjeyya, ṭhānametaṃ vijjatī’ti pajānāti.

But it is possible that someone who has engaged in bad conduct of body, speech, and mind could, for that reason alone, when their body breaks up, after death, be reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.’

‘Aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ vacīduccaritasamaṅgī … pe …

yaṃ manoduccaritasamaṅgī taṃnidānā tappaccayā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjeyya, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti pajānāti;

‘ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ vacīduccaritasamaṅgī … pe …

yaṃ manoduccaritasamaṅgī taṃnidānā tappaccayā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjeyya, ṭhānametaṃ vijjatī’ti pajānāti.

‘Aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ kāyasucaritasamaṅgī taṃnidānā tappaccayā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjeyya, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti pajānāti;

They understand: ‘It’s impossible that someone who has engaged in good conduct of body, speech, and mind could, for that reason alone, when their body breaks up, after death, be reborn in a place of loss, the underworld, a lower realm, hell.

‘ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ kāyasucaritasamaṅgī taṃnidānā tappaccayā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjeyya, ṭhānametaṃ vijjatī’ti pajānāti.

But it is possible that someone who has engaged in good conduct of body, speech, and mind could, for that reason alone, when their body breaks up, after death, be reborn in a good place, a heavenly realm.’

‘Aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ vacīsucaritasamaṅgī … pe …

yaṃ manosucaritasamaṅgī taṃnidānā tappaccayā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjeyya, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti pajānāti;

‘ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ vacīsucaritasamaṅgī … pe …

yaṃ manosucaritasamaṅgī taṃnidānā tappaccayā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjeyya, ṭhānametaṃ vijjatī’ti pajānāti.

Ettāvatā kho, ānanda, ‘ṭhānāṭhānakusalo bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti.

That’s how a mendicant is qualified to be called ‘skilled in the possible and impossible’.”

Evaṃ vutte, āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Ānanda said to the Buddha,

“acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

“It’s incredible, sir, it’s amazing!

Konāmo ayaṃ, bhante, dhammapariyāyo”ti?

What is the name of this exposition of the teaching?”

“Tasmātiha tvaṃ, ānanda, imaṃ dhammapariyāyaṃ ‘bahudhātuko’tipi naṃ dhārehi, ‘catuparivaṭṭo’tipi naṃ dhārehi, ‘dhammādāso’tipi naṃ dhārehi, ‘amatadundubhī’tipi naṃ dhārehi, ‘anuttaro saṅgāmavijayo’tipi naṃ dhārehī”ti.

“In that case, Ānanda, you may remember this exposition of the teaching as ‘The Many Elements’, or else ‘The Four Cycles’, or else ‘The Mirror of the Teaching’, or else ‘The Drum of the Deathless’, or else ‘The Supreme Victory in Battle’.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano āyasmā ānando bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, Venerable Ānanda was happy with what the Buddha said.

Bahudhātukasuttaṃ niṭṭhitaṃ pañcamaṃ.

Ānāpānassatisutta

Mindfulness of Breathing

Majjhima Nikāya 118 - Middle Discourses 118

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde sambahulehi abhiññātehi abhiññātehi therehi sāvakehi saddhiṃ—

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in the Eastern Monastery, the stilt longhouse of Migāra’s mother, together with several well-known senior disciples, such as

āyasmatā ca sāriputtena āyasmatā ca mahāmoggallānena āyasmatā ca mahākassapena āyasmatā ca mahākaccāyanena āyasmatā ca mahākoṭṭhikena āyasmatā ca mahākappinena āyasmatā ca mahācundena āyasmatā ca anuruddhena āyasmatā ca revatena āyasmatā ca ānandena, aññehi ca abhiññātehi abhiññātehi therehi sāvakehi saddhiṃ.

the venerables Sāriputta, Mahāmoggallāna, Mahākassapa, Mahākaccāna, Mahākoṭṭhita, Mahākappina, Mahācunda, Anuruddha, Revata, Ānanda, and others.

Tena kho pana samayena therā bhikkhū nave bhikkhū ovadanti anusāsanti.

Now at that time the senior mendicants were advising and instructing the junior mendicants.

Appekacce therā bhikkhū dasapi bhikkhū ovadanti anusāsanti, appekacce therā bhikkhū vīsampi bhikkhū ovadanti anusāsanti, appekacce therā bhikkhū tiṃsampi bhikkhū ovadanti anusāsanti, appekacce therā bhikkhū cattārīsampi bhikkhū ovadanti anusāsanti.

Some senior mendicants instructed ten mendicants, while some instructed twenty, thirty, or forty.

Te ca navā bhikkhū therehi bhikkhūhi ovadiyamānā anusāsiyamānā uḷāraṃ pubbenāparaṃ visesaṃ jānanti.

Being instructed by the senior mendicants, the junior mendicants realized a higher distinction than they had before.

Tena kho pana samayena bhagavā tadahuposathe pannarase pavāraṇāya puṇṇāya puṇṇamāya rattiyā bhikkhusaṃghaparivuto abbhokāse nisinno hoti.

Now, at that time it was the sabbath—the full moon on the fifteenth day—and the Buddha was sitting surrounded by the Saṅgha of monks for the invitation to admonish.

Atha kho bhagavā tuṇhībhūtaṃ tuṇhībhūtaṃ bhikkhusaṃghaṃ anuviloketvā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha looked around the Saṅgha of monks, who were so very silent. He addressed them:

“āraddhosmi, bhikkhave, imāya paṭipadāya;

“I am satisfied, mendicants, with this practice.

āraddhacittosmi, bhikkhave, imāya paṭipadāya.

My heart is satisfied with this practice.

Tasmātiha, bhikkhave, bhiyyoso mattāya vīriyaṃ ārabhatha appattassa pattiyā, anadhigatassa adhigamāya, asacchikatassa sacchikiriyāya.

So you should rouse up even more energy for attaining the unattained, achieving the unachieved, and realizing the unrealized.

Idhevāhaṃ sāvatthiyaṃ komudiṃ cātumāsiniṃ āgamessāmī”ti.

I will wait here in Sāvatthī for the Komudi full moon of the fourth month.”

Assosuṃ kho jānapadā bhikkhū:

Mendicants from around the country heard about this,

“bhagavā kira tattheva sāvatthiyaṃ komudiṃ cātumāsiniṃ āgamessatī”ti.

Te jānapadā bhikkhū sāvatthiṃ osaranti bhagavantaṃ dassanāya.

and came down to Sāvatthī to see the Buddha.

Te ca kho therā bhikkhū bhiyyoso mattāya nave bhikkhū ovadanti anusāsanti.

And those senior mendicants instructed the junior mendicants even more.

Appekacce therā bhikkhū dasapi bhikkhū ovadanti anusāsanti, appekacce therā bhikkhū vīsampi bhikkhū ovadanti anusāsanti, appekacce therā bhikkhū tiṃsampi bhikkhū ovadanti anusāsanti, appekacce therā bhikkhū cattārīsampi bhikkhū ovadanti anusāsanti.

Some senior mendicants instructed ten mendicants, while some instructed twenty, thirty, or forty.

Te ca navā bhikkhū therehi bhikkhūhi ovadiyamānā anusāsiyamānā uḷāraṃ pubbenāparaṃ visesaṃ jānanti.

Being instructed by the senior mendicants, the junior mendicants realized a higher distinction than they had before.

Tena kho pana samayena bhagavā tadahuposathe pannarase komudiyā cātumāsiniyā puṇṇāya puṇṇamāya rattiyā bhikkhusaṅghaparivuto abbhokāse nisinno hoti.

Now, at that time it was the sabbath—the Komudi full moon on the fifteenth day of the fourth month—and the Buddha was sitting in the open surrounded by the Saṅgha of monks.

Atha kho bhagavā tuṇhībhūtaṃ tuṇhībhūtaṃ bhikkhusaṅghaṃ anuviloketvā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha looked around the Saṅgha of monks, who were so very silent. He addressed them:

“Apalāpāyaṃ, bhikkhave, parisā; nippalāpāyaṃ, bhikkhave, parisā; suddhā sāre patiṭṭhitā.

“This assembly has no nonsense, mendicants, it’s free of nonsense. It consists purely of the essential core.

Tathārūpo ayaṃ, bhikkhave, bhikkhusaṃgho; tathārūpā ayaṃ, bhikkhave, parisā

Such is this Saṅgha of monks, such is this assembly!

yathārūpā parisā āhuneyyā pāhuneyyā dakkhiṇeyyā añjalikaraṇīyā anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

An assembly such as this is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Tathārūpo ayaṃ, bhikkhave, bhikkhusaṃgho; tathārūpā ayaṃ, bhikkhave, parisā

Such is this Saṅgha of monks, such is this assembly!

yathārūpāya parisāya appaṃ dinnaṃ bahu hoti, bahu dinnaṃ bahutaraṃ.

Even a small gift to an assembly such as this is fruitful, while giving more is even more fruitful.

Tathārūpo ayaṃ, bhikkhave, bhikkhusaṃgho; tathārūpā ayaṃ, bhikkhave, parisā

Such is this Saṅgha of monks, such is this assembly!

yathārūpā parisā dullabhā dassanāya lokassa.

An assembly such as this is rarely seen in the world.

Tathārūpo ayaṃ, bhikkhave, bhikkhusaṃgho; tathārūpā ayaṃ, bhikkhave, parisā

Such is this Saṅgha of monks, such is this assembly!

yathārūpaṃ parisaṃ alaṃ yojanagaṇanāni dassanāya gantuṃ puṭosenāpi.

An assembly such as this is worth traveling many leagues to see, even if you have to carry your own provisions in a shoulder bag.

Santi, bhikkhave, bhikkhū imasmiṃ bhikkhusaṃghe arahanto khīṇāsavā vusitavanto katakaraṇīyā ohitabhārā anuppattasadatthā parikkhīṇabhavasaṃyojanā sammadaññāvimuttā—

For in this Saṅgha there are perfected mendicants, who have ended the defilements, completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own goal, utterly ended the fetters of rebirth, and are rightly freed through enlightenment.

evarūpāpi, bhikkhave, santi bhikkhū imasmiṃ bhikkhusaṃghe.

There are such mendicants in this Saṅgha.

Santi, bhikkhave, bhikkhū imasmiṃ bhikkhusaṃghe pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātikā tattha parinibbāyino anāvattidhammā tasmā lokā—

In this Saṅgha there are mendicants who, with the ending of the five lower fetters are reborn spontaneously. They are extinguished there, and are not liable to return from that world.

evarūpāpi, bhikkhave, santi bhikkhū imasmiṃ bhikkhusaṃghe.

There are such mendicants in this Saṅgha.

Santi, bhikkhave, bhikkhū imasmiṃ bhikkhusaṃghe tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāmino sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karissanti—

In this Saṅgha there are mendicants who, with the ending of three fetters, and the weakening of greed, hate, and delusion, are once-returners. They come back to this world once only, then make an end of suffering.

evarūpāpi, bhikkhave, santi bhikkhū imasmiṃ bhikkhusaṃghe.

There are such mendicants in this Saṅgha.

Santi, bhikkhave, bhikkhū imasmiṃ bhikkhusaṃghe tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyanā—

In this Saṅgha there are mendicants who, with the ending of three fetters are stream-enterers, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.

evarūpāpi, bhikkhave, santi bhikkhū imasmiṃ bhikkhusaṃghe.

There are such mendicants in this Saṅgha.

Santi, bhikkhave, bhikkhū imasmiṃ bhikkhusaṅghe catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ bhāvanānuyogamanuyuttā viharanti—

In this Saṅgha there are mendicants who are committed to developing the four kinds of mindfulness meditation …

evarūpāpi, bhikkhave, santi bhikkhū imasmiṃ bhikkhusaṅghe.

Santi, bhikkhave, bhikkhū imasmiṃ bhikkhusaṅghe catunnaṃ sammappadhānānaṃ bhāvanānuyogamanuyuttā viharanti … pe …

the four right efforts …

catunnaṃ iddhipādānaṃ …

the four bases of psychic power …

pañcannaṃ indriyānaṃ …

the five faculties …

pañcannaṃ balānaṃ …

the five powers …

sattannaṃ bojjhaṅgānaṃ …

the seven awakening factors …

ariyassa aṭṭhaṅgikassa maggassa bhāvanānuyogamanuyuttā viharanti—

the noble eightfold path.

evarūpāpi, bhikkhave, santi bhikkhū imasmiṃ bhikkhusaṅghe.

There are such mendicants in this Saṅgha.

Santi, bhikkhave, bhikkhū imasmiṃ bhikkhusaṅghe mettābhāvanānuyogamanuyuttā viharanti …

In this Saṅgha there are mendicants who are committed to developing the meditation on love …

karuṇābhāvanānuyogamanuyuttā viharanti …

compassion …

muditābhāvanānuyogamanuyuttā viharanti …

rejoicing …

upekkhābhāvanānuyogamanuyuttā viharanti …

equanimity …

asubhabhāvanānuyogamanuyuttā viharanti …

ugliness …

aniccasaññābhāvanānuyogamanuyuttā viharanti—

impermanence.

evarūpāpi, bhikkhave, santi bhikkhū imasmiṃ bhikkhusaṅghe.

There are such mendicants in this Saṅgha.

Santi, bhikkhave, bhikkhū imasmiṃ bhikkhusaṅghe ānāpānassatibhāvanānuyogamanuyuttā viharanti.

In this Saṅgha there are mendicants who are committed to developing the meditation on mindfulness of breathing.

Ānāpānassati, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā.

Mendicants, when mindfulness of breathing is developed and cultivated it is very fruitful and beneficial.

Ānāpānassati, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā cattāro satipaṭṭhāne paripūreti.

Mindfulness of breathing, when developed and cultivated, fulfills the four kinds of mindfulness meditation.

Cattāro satipaṭṭhānā bhāvitā bahulīkatā satta bojjhaṅge paripūrenti.

The four kinds of mindfulness meditation, when developed and cultivated, fulfill the seven awakening factors.

Satta bojjhaṅgā bhāvitā bahulīkatā vijjāvimuttiṃ paripūrenti.

And the seven awakening factors, when developed and cultivated, fulfill knowledge and freedom.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, ānāpānassati kathaṃ bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā?

And how is mindfulness of breathing developed and cultivated to be very fruitful and beneficial?

Idha, bhikkhave, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

It’s when a mendicant has gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut. They sit down cross-legged, with their body straight, and establish mindfulness right there.

So satova assasati satova passasati.

Just mindful, they breathe in. Mindful, they breathe out.

Dīghaṃ vā assasanto ‘dīghaṃ assasāmī’ti pajānāti, dīghaṃ vā passasanto ‘dīghaṃ passasāmī’ti pajānāti;

When breathing in heavily they know: ‘I’m breathing in heavily.’ When breathing out heavily they know: ‘I’m breathing out heavily.’

rassaṃ vā assasanto ‘rassaṃ assasāmī’ti pajānāti, rassaṃ vā passasanto ‘rassaṃ passasāmī’ti pajānāti;

When breathing in lightly they know: ‘I’m breathing in lightly.’ When breathing out lightly they know: ‘I’m breathing out lightly.’

‘sabbakāyapaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘sabbakāyapaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice breathing in experiencing the whole body. They practice breathing out experiencing the whole body.

‘passambhayaṃ kāyasaṅkhāraṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘passambhayaṃ kāyasaṅkhāraṃ passasissāmī’ti sikkhati. (1)

They practice breathing in stilling the body’s motion. They practice breathing out stilling the body’s motion.

‘Pītipaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘pītipaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice breathing in experiencing rapture. They practice breathing out experiencing rapture.

‘sukhapaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘sukhapaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice breathing in experiencing bliss. They practice breathing out experiencing bliss.

‘cittasaṅkhārapaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘cittasaṅkhārapaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice breathing in experiencing these emotions. They practice breathing out experiencing these emotions.

‘passambhayaṃ cittasaṅkhāraṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘passambhayaṃ cittasaṅkhāraṃ passasissāmī’ti sikkhati. (2)

They practice breathing in stilling these emotions. They practice breathing out stilling these emotions.

‘Cittapaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘cittapaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice breathing in experiencing the mind. They practice breathing out experiencing the mind.

‘abhippamodayaṃ cittaṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘abhippamodayaṃ cittaṃ passasissāmī’ti sikkhati;

They practice breathing in gladdening the mind. They practice breathing out gladdening the mind.

‘samādahaṃ cittaṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘samādahaṃ cittaṃ passasissāmī’ti sikkhati;

They practice breathing in immersing the mind in samādhi. They practice breathing out immersing the mind in samādhi.

‘vimocayaṃ cittaṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘vimocayaṃ cittaṃ passasissāmī’ti sikkhati. (3)

They practice breathing in freeing the mind. They practice breathing out freeing the mind.

‘Aniccānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘aniccānupassī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice breathing in observing impermanence. They practice breathing out observing impermanence.

‘virāgānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘virāgānupassī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice breathing in observing fading away. They practice breathing out observing fading away.

‘nirodhānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘nirodhānupassī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice breathing in observing cessation. They practice breathing out observing cessation.

‘paṭinissaggānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘paṭinissaggānupassī passasissāmī’ti sikkhati.

They practice breathing in observing letting go. They practice breathing out observing letting go.

Evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, ānāpānassati evaṃ bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā. (4)

Mindfulness of breathing, when developed and cultivated in this way, is very fruitful and beneficial.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, ānāpānassati kathaṃ bahulīkatā cattāro satipaṭṭhāne paripūreti?

And how is mindfulness of breathing developed and cultivated so as to fulfill the four kinds of mindfulness meditation?

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu dīghaṃ vā assasanto ‘dīghaṃ assasāmī’ti pajānāti, dīghaṃ vā passasanto ‘dīghaṃ passasāmī’ti pajānāti;

Whenever a mendicant knows that they breathe heavily,

rassaṃ vā assasanto ‘rassaṃ assasāmī’ti pajānāti, rassaṃ vā passasanto ‘rassaṃ passasāmī’ti pajānāti;

or lightly,

‘sabbakāyapaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘sabbakāyapaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

or experiencing the whole body,

‘passambhayaṃ kāyasaṅkhāraṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘passambhayaṃ kāyasaṅkhāraṃ passasissāmī’ti sikkhati;

or stilling the body’s motion—

kāye kāyānupassī, bhikkhave, tasmiṃ samaye bhikkhu viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

at that time they’re meditating by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Kāyesu kāyaññatarāhaṃ, bhikkhave, evaṃ vadāmi yadidaṃ—assāsapassāsā.

For I say that the in-breaths and out-breaths are an aspect of the body.

Tasmātiha, bhikkhave, kāye kāyānupassī tasmiṃ samaye bhikkhu viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ. (1)

That’s why at that time a mendicant is meditating by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu ‘pītipaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘pītipaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

Whenever a mendicant practices breathing while experiencing rapture,

‘sukhapaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘sukhapaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

or experiencing bliss,

‘cittasaṅkhārapaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘cittasaṅkhārapaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

or experiencing these emotions,

‘passambhayaṃ cittasaṅkhāraṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘passambhayaṃ cittasaṅkhāraṃ passasissāmī’ti sikkhati;

or stilling these emotions—

vedanāsu vedanānupassī, bhikkhave, tasmiṃ samaye bhikkhu viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

at that time they meditate observing an aspect of feelings—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Vedanāsu vedanāññatarāhaṃ, bhikkhave, evaṃ vadāmi yadidaṃ—assāsapassāsānaṃ sādhukaṃ manasikāraṃ.

For I say that close attention to the in-breaths and out-breaths is an aspect of feelings.

Tasmātiha, bhikkhave, vedanāsu vedanānupassī tasmiṃ samaye bhikkhu viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ. (2)

That’s why at that time a mendicant is meditating by observing an aspect of feelings—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu ‘cittapaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘cittapaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

Whenever a mendicant practices breathing while experiencing the mind,

‘abhippamodayaṃ cittaṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘abhippamodayaṃ cittaṃ passasissāmī’ti sikkhati;

or gladdening the mind,

‘samādahaṃ cittaṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘samādahaṃ cittaṃ passasissāmī’ti sikkhati;

or immersing the mind in samādhi,

‘vimocayaṃ cittaṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘vimocayaṃ cittaṃ passasissāmī’ti sikkhati;

or freeing the mind—

citte cittānupassī, bhikkhave, tasmiṃ samaye bhikkhu viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

at that time they meditate observing an aspect of the mind—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Nāhaṃ, bhikkhave, muṭṭhassatissa asampajānassa ānāpānassatiṃ vadāmi.

There is no development of mindfulness of breathing for someone who is unmindful and lacks awareness, I say.

Tasmātiha, bhikkhave, citte cittānupassī tasmiṃ samaye bhikkhu viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ. (3)

That’s why at that time a mendicant is meditating by observing an aspect of the mind—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu ‘aniccānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘aniccānupassī passasissāmī’ti sikkhati;

Whenever a mendicant practices breathing while observing impermanence,

‘virāgānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘virāgānupassī passasissāmī’ti sikkhati;

or observing fading away,

‘nirodhānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘nirodhānupassī passasissāmī’ti sikkhati;

or observing cessation,

‘paṭinissaggānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘paṭinissaggānupassī passasissāmī’ti sikkhati;

or observing letting go—

dhammesu dhammānupassī, bhikkhave, tasmiṃ samaye bhikkhu viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

at that time they meditate observing an aspect of principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

So yaṃ taṃ abhijjhādomanassānaṃ pahānaṃ taṃ paññāya disvā sādhukaṃ ajjhupekkhitā hoti.

Having seen with wisdom the giving up of desire and aversion, they watch over closely with equanimity.

Tasmātiha, bhikkhave, dhammesu dhammānupassī tasmiṃ samaye bhikkhu viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ. (4)

That’s why at that time a mendicant is meditating by observing an aspect of principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, ānāpānassati evaṃ bahulīkatā cattāro satipaṭṭhāne paripūreti.

That’s how mindfulness of breathing, when developed and cultivated, fulfills the four kinds of mindfulness meditation.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, cattāro satipaṭṭhānā kathaṃ bahulīkatā satta bojjhaṅge paripūrenti?

And how are the four kinds of mindfulness meditation developed and cultivated so as to fulfill the seven awakening factors?

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ, upaṭṭhitāssa tasmiṃ samaye sati hoti asammuṭṭhā.

Whenever a mendicant meditates by observing an aspect of the body, at that time their mindfulness is established and lucid.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhuno upaṭṭhitā sati hoti asammuṭṭhā, satisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti. Satisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, satisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (1)

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of mindfulness; they develop it and perfect it.

So tathāsato viharanto taṃ dhammaṃ paññāya pavicinati pavicayati parivīmaṃsaṃ āpajjati.

As they live mindfully in this way they investigate, explore, and inquire into that principle with wisdom.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu tathāsato viharanto taṃ dhammaṃ paññāya pavicinati pavicayati parivīmaṃsaṃ āpajjati, dhammavicayasambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, dhammavicayasambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, dhammavicayasambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (2)

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of investigation of principles; they develop it and perfect it.

Tassa taṃ dhammaṃ paññāya pavicinato pavicayato parivīmaṃsaṃ āpajjato āraddhaṃ hoti vīriyaṃ asallīnaṃ.

As they investigate principles with wisdom in this way their energy is roused up and unflagging.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhuno taṃ dhammaṃ paññāya pavicinato pavicayato parivīmaṃsaṃ āpajjato āraddhaṃ hoti vīriyaṃ asallīnaṃ, vīriyasambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, vīriyasambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, vīriyasambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (3)

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of energy; they develop it and perfect it.

Āraddhavīriyassa uppajjati pīti nirāmisā.

When they’re energetic, spiritual rapture arises.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhuno āraddhavīriyassa uppajjati pīti nirāmisā, pītisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, pītisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, pītisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (4)

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of rapture; they develop it and perfect it.

Pītimanassa kāyopi passambhati, cittampi passambhati.

When the mind is full of rapture, the body and mind become tranquil.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhuno pītimanassa kāyopi passambhati, cittampi passambhati, passaddhisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, passaddhisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, passaddhisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (5)

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of tranquility; they develop it and perfect it.

Passaddhakāyassa sukhino cittaṃ samādhiyati.

When the body is tranquil and they feel bliss, the mind becomes immersed in samādhi.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhuno passaddhakāyassa sukhino cittaṃ samādhiyati, samādhisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, samādhisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, samādhisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (6)

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of immersion; they develop it and perfect it.

So tathāsamāhitaṃ cittaṃ sādhukaṃ ajjhupekkhitā hoti.

They closely watch over that mind immersed in samādhi.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu tathāsamāhitaṃ cittaṃ sādhukaṃ ajjhupekkhitā hoti, upekkhāsambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, upekkhāsambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, upekkhāsambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (7)

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of equanimity; they develop it and perfect it.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu vedanāsu … pe …

Whenever a mendicant meditates by observing an aspect of feelings …

citte …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ, upaṭṭhitāssa tasmiṃ samaye sati hoti asammuṭṭhā.

principles, at that time their mindfulness is established and lucid.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhuno upaṭṭhitā sati hoti asammuṭṭhā, satisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, satisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, satisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (1)

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of mindfulness …

So tathāsato viharanto taṃ dhammaṃ paññāya pavicinati pavicayati parivīmaṃsaṃ āpajjati.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu tathāsato viharanto taṃ dhammaṃ paññāya pavicinati pavicayati parivīmaṃsaṃ āpajjati, dhammavicayasambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, dhammavicayasambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, dhammavicayasambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (2)

investigation of principles …

Tassa taṃ dhammaṃ paññāya pavicinato pavicayato parivīmaṃsaṃ āpajjato āraddhaṃ hoti vīriyaṃ asallīnaṃ.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhuno taṃ dhammaṃ paññāya pavicinato pavicayato parivīmaṃsaṃ āpajjato āraddhaṃ hoti vīriyaṃ asallīnaṃ, vīriyasambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, vīriyasambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, vīriyasambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (3)

energy …

Āraddhavīriyassa uppajjati pīti nirāmisā.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhuno āraddhavīriyassa uppajjati pīti nirāmisā, pītisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, pītisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, pītisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (4)

rapture …

Pītimanassa kāyopi passambhati, cittampi passambhati.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhuno pītimanassa kāyopi passambhati, cittampi passambhati, passaddhisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, passaddhisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, passaddhisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (5)

tranquility …

Passaddhakāyassa sukhino cittaṃ samādhiyati.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhuno passaddhakāyassa sukhino cittaṃ samādhiyati, samādhisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, samādhisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, samādhisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (6)

immersion …

So tathāsamāhitaṃ cittaṃ sādhukaṃ ajjhupekkhitā hoti.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu tathāsamāhitaṃ cittaṃ sādhukaṃ ajjhupekkhitā hoti, upekkhāsambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, upekkhāsambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, upekkhāsambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

equanimity.

Evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, cattāro satipaṭṭhānā evaṃ bahulīkatā satta sambojjhaṅge paripūrenti. (7)

That’s how the four kinds of mindfulness meditation, when developed and cultivated, fulfill the seven awakening factors.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, satta bojjhaṅgā kathaṃ bahulīkatā vijjāvimuttiṃ paripūrenti?

And how are the seven awakening factors developed and cultivated so as to fulfill knowledge and freedom?

Idha, bhikkhave, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ. Dhammavicayasambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe … vīriyasambojjhaṅgaṃ bhāveti … pītisambojjhaṅgaṃ bhāveti … passaddhisambojjhaṅgaṃ bhāveti … samādhisambojjhaṅgaṃ bhāveti … upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, satta bojjhaṅgā evaṃ bahulīkatā vijjāvimuttiṃ paripūrentī”ti.

That’s how the seven awakening factors, when developed and cultivated, fulfill knowledge and freedom.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Ānāpānassatisuttaṃ niṭṭhitaṃ aṭṭhamaṃ.

Dantabhūmisutta

The Level of the Tamed

Majjhima Nikāya 125 - Middle Discourses 125

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena aciravato samaṇuddeso araññakuṭikāyaṃ viharati.

Now at that time the novice Aciravata was staying in a wilderness hut.

Atha kho jayaseno rājakumāro jaṅghāvihāraṃ anucaṅkamamāno anuvicaramāno yena aciravato samaṇuddeso tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā aciravatena samaṇuddesena saddhiṃ sammodi.

Then as Prince Jayasena was going for a walk he approached Aciravata, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho jayaseno rājakumāro aciravataṃ samaṇuddesaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to Aciravata,

“Sutaṃ metaṃ, bho aggivessana:

“Master Aggivessana, I have heard that

‘idha bhikkhu appamatto ātāpī pahitatto viharanto phuseyya cittassa ekaggatan’”ti.

a mendicant who meditates diligently, keenly, and resolutely can experience unification of mind.”

“Evametaṃ, rājakumāra, evametaṃ, rājakumāra.

“That’s so true, Prince! That’s so true!

Idha bhikkhu appamatto ātāpī pahitatto viharanto phuseyya cittassa ekaggatan”ti.

A mendicant who meditates diligently, keenly, and resolutely can experience unification of mind.”

“Sādhu me bhavaṃ aggivessano yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ desetū”ti.

“Master Aggivessana, please teach me the Dhamma as you have learned and memorized it.”

“Na kho te ahaṃ, rājakumāra, sakkomi yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ desetuṃ.

“I’m not competent to do so, Prince.

Ahañca hi te, rājakumāra, yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ deseyyaṃ, tvañca me bhāsitassa atthaṃ na ājāneyyāsi; so mamassa kilamatho, sā mamassa vihesā”ti.

For if I were to teach you the Dhamma as I have learned and memorized it, you might not understand the meaning, which would be wearying and troublesome for me.”

“Desetu me bhavaṃ aggivessano yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ.

“Master Aggivessana, please teach me the Dhamma as you have learned and memorized it.

Appevanāmāhaṃ bhoto aggivessanassa bhāsitassa atthaṃ ājāneyyan”ti.

Hopefully I will understand the meaning of what you say.”

“Deseyyaṃ kho te ahaṃ, rājakumāra, yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ.

“Then I shall teach you.

Sace me tvaṃ bhāsitassa atthaṃ ājāneyyāsi, iccetaṃ kusalaṃ;

If you understand the meaning of what I say, that’s good.

no ce me tvaṃ bhāsitassa atthaṃ ājāneyyāsi, yathāsake tiṭṭheyyāsi, na maṃ tattha uttariṃ paṭipuccheyyāsī”ti.

If not, then leave each to his own, and do not question me about it further.”

“Desetu me bhavaṃ aggivessano yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ.

“Master Aggivessana, please teach me the Dhamma as you have learned and memorized it.

Sace ahaṃ bhoto aggivessanassa bhāsitassa atthaṃ ājānissāmi, iccetaṃ kusalaṃ;

If I understand the meaning of what you say, that’s good.

no ce ahaṃ bhoto aggivessanassa bhāsitassa atthaṃ ājānissāmi, yathāsake tiṭṭhissāmi, nāhaṃ tattha bhavantaṃ aggivessanaṃ uttariṃ paṭipucchissāmī”ti.

If not, then I will leave each to his own, and not question you about it further.”

Atha kho aciravato samaṇuddeso jayasenassa rājakumārassa yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ desesi.

Then the novice Aciravata taught Prince Jayasena the Dhamma as he had learned and memorized it.

Evaṃ vutte, jayaseno rājakumāro aciravataṃ samaṇuddesaṃ etadavoca:

When he had spoken, Jayasena said to him,

“aṭṭhānametaṃ, bho aggivessana, anavakāso yaṃ bhikkhu appamatto ātāpī pahitatto viharanto phuseyya cittassa ekaggatan”ti.

“It is impossible, Master Aggivessana, it cannot happen that a mendicant who meditates diligently, keenly, and resolutely can experience unification of mind.”

Atha kho jayaseno rājakumāro aciravatassa samaṇuddesassa aṭṭhānatañca anavakāsatañca pavedetvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

Having declared that this was impossible, Jayasena got up from his seat and left.

Atha kho aciravato samaṇuddeso acirapakkante jayasene rājakumāre yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Not long after he had left, Aciravata went to the Buddha, bowed, sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho aciravato samaṇuddeso yāvatako ahosi jayasenena rājakumārena saddhiṃ kathāsallāpo taṃ sabbaṃ bhagavato ārocesi.

and informed the Buddha of all they had discussed.

Evaṃ vutte, bhagavā aciravataṃ samaṇuddesaṃ etadavoca:

When he had spoken, the Buddha said to him:

“‘taṃ kutettha, aggivessana, labbhā.

“How could it possibly be otherwise, Aggivessana?

Yaṃ taṃ nekkhammena ñātabbaṃ nekkhammena daṭṭhabbaṃ nekkhammena pattabbaṃ nekkhammena sacchikātabbaṃ taṃ vata jayaseno rājakumāro kāmamajjhe vasanto kāme paribhuñjanto kāmavitakkehi khajjamāno kāmapariḷāhena pariḍayhamāno kāmapariyesanāya ussuko ñassati vā dakkhati vā sacchi vā karissatī’ti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Prince Jayasena dwells in the midst of sensual pleasures, enjoying them, consumed by thoughts of them, burning with fever for them, and eagerly seeking more. It’s simply impossible for him to know or see or realize what can only be known, seen, and realized by renunciation.

Seyyathāpissu, aggivessana, dve hatthidammā vā assadammā vā godammā vā sudantā suvinītā, dve hatthidammā vā assadammā vā godammā vā adantā avinītā.

Suppose there was a pair of elephants or horse or oxen in training who were well tamed and well trained. And there was a pair who were not tamed or trained.

Taṃ kiṃ maññasi, aggivessana,

What do you think, Aggivessana?

ye te dve hatthidammā vā assadammā vā godammā vā sudantā suvinītā, api nu te dantāva dantakāraṇaṃ gaccheyyuṃ, dantāva dantabhūmiṃ sampāpuṇeyyun”ti?

Wouldn’t the pair that was well tamed and well trained perform the tasks of the tamed and reach the level of the tamed?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Ye pana te dve hatthidammā vā assadammā vā godammā vā adantā avinītā, api nu te adantāva dantakāraṇaṃ gaccheyyuṃ, adantāva dantabhūmiṃ sampāpuṇeyyuṃ, seyyathāpi te dve hatthidammā vā assadammā vā godammā vā sudantā suvinītā”ti?

“But would the pair that was not tamed and trained perform the tasks of the tamed and reach the level of the tamed, just like the tamed pair?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Evameva kho, aggivessana, ‘yaṃ taṃ nekkhammena ñātabbaṃ nekkhammena daṭṭhabbaṃ nekkhammena pattabbaṃ nekkhammena sacchikātabbaṃ taṃ vata jayaseno rājakumāro kāmamajjhe vasanto kāme paribhuñjanto kāmavitakkehi khajjamāno kāmapariḷāhena pariḍayhamāno kāmapariyesanāya ussuko ñassati vā dakkhati vā sacchi vā karissatī’ti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“In the same way, Prince Jayasena dwells in the midst of sensual pleasures, enjoying them, consumed by thoughts of them, burning with fever for them, and eagerly seeking more. It’s simply impossible for him to know or see or realize what can only be known, seen, and realized by renunciation.

Seyyathāpi, aggivessana, gāmassa vā nigamassa vā avidūre mahāpabbato.

Suppose there was a big mountain not far from a town or village.

Tamenaṃ dve sahāyakā tamhā gāmā vā nigamā vā nikkhamitvā hatthavilaṅghakena yena so pabbato tenupasaṅkameyyuṃ; upasaṅkamitvā eko sahāyako heṭṭhā pabbatapāde tiṭṭheyya, eko sahāyako uparipabbataṃ āroheyya.

And two friends set out from that village or town, lending each other a hand up to the mountain. Once there, one friend would remain at the foot of the mountain, while the other would climb to the peak.

Tamenaṃ heṭṭhā pabbatapāde ṭhito sahāyako uparipabbate ṭhitaṃ sahāyakaṃ evaṃ vadeyya:

Then the one standing at the foot would say to the one at the peak,

‘yaṃ, samma, kiṃ tvaṃ passasi uparipabbate ṭhito’ti?

‘My friend, what do you see, standing there at the peak?’

So evaṃ vadeyya:

They’d reply,

‘passāmi kho ahaṃ, samma, uparipabbate ṭhito ārāmarāmaṇeyyakaṃ vanarāmaṇeyyakaṃ bhūmirāmaṇeyyakaṃ pokkharaṇīrāmaṇeyyakan’ti.

‘Standing at the peak, I see delightful parks, woods, meadows, and lotus ponds!’

So evaṃ vadeyya:

But the other would say,

‘aṭṭhānaṃ kho etaṃ, samma, anavakāso yaṃ tvaṃ uparipabbate ṭhito passeyyāsi ārāmarāmaṇeyyakaṃ vanarāmaṇeyyakaṃ bhūmirāmaṇeyyakaṃ pokkharaṇīrāmaṇeyyakan’ti.

‘It’s impossible, it cannot happen that, standing at the peak, you can see delightful parks, woods, meadows, and lotus ponds.’

Tamenaṃ uparipabbate ṭhito sahāyako heṭṭhimapabbatapādaṃ orohitvā taṃ sahāyakaṃ bāhāyaṃ gahetvā uparipabbataṃ āropetvā muhuttaṃ assāsetvā evaṃ vadeyya:

So their friend would come down from the peak, take their friend by the arm, and make them climb to the peak. After giving them a moment to catch their breath, they’d say,

‘yaṃ, samma, kiṃ tvaṃ passasi uparipabbate ṭhito’ti?

‘My friend, what do you see, standing here at the peak?’

So evaṃ vadeyya:

They’d reply,

‘passāmi kho ahaṃ, samma, uparipabbate ṭhito ārāmarāmaṇeyyakaṃ vanarāmaṇeyyakaṃ bhūmirāmaṇeyyakaṃ pokkharaṇīrāmaṇeyyakan’ti.

‘Standing at the peak, I see delightful parks, woods, meadows, and lotus ponds!’

So evaṃ vadeyya:

They’d say,

‘idāneva kho te, samma, bhāsitaṃ—mayaṃ evaṃ ājānāma—

‘Just now I understood you to say:

aṭṭhānaṃ kho etaṃ samma, anavakāso yaṃ tvaṃ uparipabbate ṭhito passeyyāsi ārāmarāmaṇeyyakaṃ vanarāmaṇeyyakaṃ bhūmirāmaṇeyyakaṃ pokkharaṇīrāmaṇeyyakan’ti.

“It’s impossible, it cannot happen that, standing at the peak, you can see delightful parks, woods, meadows, and lotus ponds.”

Idāneva ca pana te bhāsitaṃ mayaṃ evaṃ ājānāma:

But now you say:

‘passāmi kho ahaṃ, samma, uparipabbate ṭhito ārāmarāmaṇeyyakaṃ vanarāmaṇeyyakaṃ bhūmirāmaṇeyyakaṃ pokkharaṇīrāmaṇeyyakan’ti.

“Standing at the peak, I see delightful parks, woods, meadows, and lotus ponds!”’

So evaṃ vadeyya:

They’d say,

‘tathā hi panāhaṃ, samma, iminā mahatā pabbatena āvuto daṭṭheyyaṃ nāddasan’ti.

‘But my friend, it was because I was obstructed by this big mountain that I didn’t see what could be seen.’

Ato mahantatarena, aggivessana, ‘avijjākhandhena jayaseno rājakumāro āvuto nivuto ophuṭo pariyonaddho.

But bigger than that is the mass of ignorance by which Prince Jayasena is hindered, obstructed, covered, and engulfed.

So vata yaṃ taṃ nekkhammena ñātabbaṃ nekkhammena daṭṭhabbaṃ nekkhammena pattabbaṃ nekkhammena sacchikātabbaṃ taṃ vata jayaseno rājakumāro kāmamajjhe vasanto kāme paribhuñjanto kāmavitakkehi khajjamāno kāmapariḷāhena pariḍayhamāno kāmapariyesanāya ussuko ñassati vā dakkhati vā sacchi vā karissatī’ti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Prince Jayasena dwells in the midst of sensual pleasures, enjoying them, consumed by thoughts of them, burning with fever for them, and eagerly seeking more. It’s simply impossible for him to know or see or realize what can only be known, seen, and realized by renunciation.

Sace kho taṃ, aggivessana, jayasenassa rājakumārassa imā dve upamā paṭibhāyeyyuṃ, anacchariyaṃ te jayaseno rājakumāro pasīdeyya, pasanno ca te pasannākāraṃ kareyyā”ti.

It wouldn’t be surprising if, had these two similes occurred to you, Prince Jayasena would have gained confidence in you and shown his confidence.”

“Kuto pana maṃ, bhante, jayasenassa rājakumārassa imā dve upamā paṭibhāyissanti anacchariyā pubbe assutapubbā, seyyathāpi bhagavantan”ti?

“But sir, how could these two similes have occurred to me as they did to the Buddha, since they were neither supernaturally inspired, nor learned before in the past?”

“Seyyathāpi, aggivessana, rājā khattiyo muddhāvasitto nāgavanikaṃ āmanteti:

“Suppose, Aggivessana, an anointed king was to address his elephant tracker,

‘ehi tvaṃ, samma nāgavanika, rañño nāgaṃ abhiruhitvā nāgavanaṃ pavisitvā āraññakaṃ nāgaṃ atipassitvā rañño nāgassa gīvāyaṃ upanibandhāhī’ti.

‘Please, my good elephant tracker, mount the royal bull elephant and enter the elephant wood. When you see a wild bull elephant, tether it by the neck to the royal elephant.’

‘Evaṃ, devā’ti kho, aggivessana, nāgavaniko rañño khattiyassa muddhāvasittassa paṭissutvā rañño nāgaṃ abhiruhitvā nāgavanaṃ pavisitvā āraññakaṃ nāgaṃ atipassitvā rañño nāgassa gīvāyaṃ upanibandhati.

‘Yes, Your Majesty,’ replied the elephant tracker, and did as he was asked.

Tamenaṃ rañño nāgo abbhokāsaṃ nīharati.

The royal elephant leads the wild elephant out into the open;

Ettāvatā kho, aggivessana, āraññako nāgo abbhokāsaṃ gato hoti.

and it’s only then that it comes out into the open,

Etthagedhā hi, aggivessana, āraññakā nāgā yadidaṃ—nāgavanaṃ.

for a wild bull elephant clings to the elephant wood.

Tamenaṃ nāgavaniko rañño khattiyassa muddhāvasittassa ārocesi:

Then the elephant tracker informs the king,

‘abbhokāsagato kho, deva, āraññako nāgo’ti.

‘Sire, the wild elephant has come out into the open.’

Atha kho aggivessana, tamenaṃ rājā khattiyo muddhāvasitto hatthidamakaṃ āmantesi:

Then the king addresses his elephant trainer,

‘ehi tvaṃ, samma hatthidamaka, āraññakaṃ nāgaṃ damayāhi āraññakānañceva sīlānaṃ abhinimmadanāya āraññakānañceva sarasaṅkappānaṃ abhinimmadanāya āraññakānañceva darathakilamathapariḷāhānaṃ abhinimmadanāya gāmante abhiramāpanāya manussakantesu sīlesu samādapanāyā’ti.

‘Please, my good elephant trainer, tame the wild bull elephant. Subdue its wild behaviors, its wild memories and thoughts, and its wild stress, weariness, and fever. Make it happy to be in the neighborhood of a village, and instill behaviors congenial to humans.’

‘Evaṃ, devā’ti kho, aggivessana, hatthidamako rañño khattiyassa muddhāvasittassa paṭissutvā mahantaṃ thambhaṃ pathaviyaṃ nikhaṇitvā āraññakassa nāgassa gīvāyaṃ upanibandhati āraññakānañceva sīlānaṃ abhinimmadanāya āraññakānañceva sarasaṅkappānaṃ abhinimmadanāya āraññakānañceva darathakilamathapariḷāhānaṃ abhinimmadanāya gāmante abhiramāpanāya manussakantesu sīlesu samādapanāya.

‘Yes, Your Majesty,’ replied the elephant trainer. He dug a large post into the earth and tethered the elephant to it by the neck, so as to subdue its wild behaviors, its wild memories and thoughts, and its wild stress, weariness, and fever, and to make it happy to be in the neighborhood of a village, and instill behaviors congenial to humans.

Tamenaṃ hatthidamako yā sā vācā nelā kaṇṇasukhā pemanīyā hadayaṅgamā porī bahujanakantā bahujanamanāpā tathārūpāhi vācāhi samudācarati.

He spoke in a way that’s mellow, pleasing to the ear, lovely, going to the heart, polite, likable and agreeable to the people.

Yato kho, aggivessana, āraññako nāgo hatthidamakassa yā sā vācā nelā kaṇṇasukhā pemanīyā hadayaṅgamā porī bahujanakantā bahujanamanāpā tathārūpāhi vācāhi samudācariyamāno sussūsati, sotaṃ odahati, aññā cittaṃ upaṭṭhāpeti;

Spoken to in such a way by the elephant trainer, the wild elephant wanted to listen. It leant an ear and applied its mind to understand.

tamenaṃ hatthidamako uttari tiṇaghāsodakaṃ anuppavecchati.

So the elephant trainer rewards it with grass, fodder, and water.

Yato kho, aggivessana, āraññako nāgo hatthidamakassa tiṇaghāsodakaṃ paṭiggaṇhāti, tatra hatthidamakassa evaṃ hoti:

When the wild elephant accepts the grass, fodder, and water, the trainer knows,

‘jīvissati kho dāni āraññako nāgo’ti.

‘Now the wild elephant will survive!’

Tamenaṃ hatthidamako uttari kāraṇaṃ kāreti:

Then he sets it a further task:

‘ādiya, bho, nikkhipa, bho’ti.

‘Pick it up, sir! Put it down, sir!’

Yato kho, aggivessana, āraññako nāgo hatthidamakassa ādānanikkhepe vacanakaro hoti ovādappaṭikaro, tamenaṃ hatthidamako uttari kāraṇaṃ kāreti:

When the wild elephant picks up and puts down when the trainer says, following instructions, the trainer sets it a further task:

‘abhikkama, bho, paṭikkama, bho’ti.

‘Forward, sir! Back, sir!’

Yato kho, aggivessana, āraññako nāgo hatthidamakassa abhikkamapaṭikkamavacanakaro hoti ovādappaṭikaro, tamenaṃ hatthidamako uttari kāraṇaṃ kāreti:

When the wild elephant goes forward and back when the trainer says, following instructions, the trainer sets it a further task:

‘uṭṭhaha, bho, nisīda, bho’ti.

‘Stand, sir! Sit, sir!’

Yato kho, aggivessana, āraññako nāgo hatthidamakassa uṭṭhānanisajjāya vacanakaro hoti ovādappaṭikaro, tamenaṃ hatthidamako uttari āneñjaṃ nāma kāraṇaṃ kāreti, mahantassa phalakaṃ soṇḍāya upanibandhati, tomarahattho ca puriso uparigīvāya nisinno hoti, samantato ca tomarahatthā purisā parivāretvā ṭhitā honti, hatthidamako ca dīghatomarayaṭṭhiṃ gahetvā purato ṭhito hoti.

When the wild elephant stands and sits when the trainer says, following instructions, the trainer sets the task called imperturbability. He fastens a large plank to its trunk; a lancer sits on its neck; other lancers surround it on all sides; and the trainer himself stands in front with a long lance.

So āneñjaṃ kāraṇaṃ kāriyamāno neva purime pāde copeti na pacchime pāde copeti, na purimakāyaṃ copeti na pacchimakāyaṃ copeti, na sīsaṃ copeti, na kaṇṇe copeti, na dante copeti, na naṅguṭṭhaṃ copeti, na soṇḍaṃ copeti.

While practicing this task, it doesn’t budge its fore-feet or hind-feet, its fore-quarters or hind-quarters, its head, ears, tusks, tail, or trunk.

So hoti āraññako nāgo khamo sattippahārānaṃ asippahārānaṃ usuppahārānaṃ sarapattappahārānaṃ bheripaṇavavaṃsasaṅkhaḍiṇḍimaninnādasaddānaṃ sabbavaṅkadosanihitaninnītakasāvo rājāraho rājabhoggo rañño aṅganteva saṅkhaṃ gacchati.

The wild bull elephant endures being struck by spears, swords, arrows, and axes; it endures the thunder of the drums, kettledrums, horns, and cymbals. Rid of all crooks and flaws, and purged of defects, it is worthy of a king, fit to serve a king, and considered a factor of kingship.

Evameva kho, aggivessana, idha tathāgato loke uppajjati arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā.

In the same way, Aggivessana, a Realized One arises in the world, perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.

So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ samārakaṃ sabrahmakaṃ sassamaṇabrāhmaṇiṃ pajaṃ sadevamanussaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedeti.

He realizes with his own insight this world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—and he makes it known to others.

So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

He teaches Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And he reveals a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Taṃ dhammaṃ suṇāti gahapati vā gahapatiputto vā aññatarasmiṃ vā kule paccājāto.

A householder hears that teaching, or a householder’s child, or someone reborn in some clan.

So taṃ dhammaṃ sutvā tathāgate saddhaṃ paṭilabhati.

They gain faith in the Realized One,

So tena saddhāpaṭilābhena samannāgato iti paṭisañcikkhati:

and reflect,

‘sambādho gharāvāso rajāpatho, abbhokāso pabbajjā.

‘Living in a house is cramped and dirty, but the life of one gone forth is wide open.

Nayidaṃ sukaraṃ agāraṃ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṃ ekantaparisuddhaṃ saṅkhalikhitaṃ brahmacariyaṃ carituṃ.

It’s not easy for someone living at home to lead the spiritual life utterly full and pure, like a polished shell.

Yannūnāhaṃ kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyyan’ti.

Why don’t I shave off my hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness?’

So aparena samayena appaṃ vā bhogakkhandhaṃ pahāya mahantaṃ vā bhogakkhandhaṃ pahāya appaṃ vā ñātiparivaṭṭaṃ pahāya mahantaṃ vā ñātiparivaṭṭaṃ pahāya kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajati.

After some time they give up a large or small fortune, and a large or small family circle. They shave off hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness.

Ettāvatā kho, aggivessana, ariyasāvako abbhokāsagato hoti.

And it’s only then that a noble disciple comes out into the open,

Etthagedhā hi, aggivessana, devamanussā yadidaṃ—pañca kāmaguṇā.

for gods and humans cling to the five kinds of sensual stimulation.

Tamenaṃ tathāgato uttariṃ vineti:

Then the Realized One guides them further:

‘ehi tvaṃ, bhikkhu, sīlavā hohi, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharāhi ācāragocarasampanno, aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhassu sikkhāpadesū’ti.

‘Come, mendicant, be ethical and restrained in the monastic code, conducting yourself well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, keep the rules you’ve undertaken.’

Yato kho, aggivessana, ariyasāvako sīlavā hoti, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu, tamenaṃ tathāgato uttariṃ vineti:

When they have ethical conduct, the Realized One guides them further:

‘ehi tvaṃ, bhikkhu, indriyesu guttadvāro hohi, cakkhunā rūpaṃ disvā mā nimittaggāhī … pe …

‘Come, mendicant, guard your sense doors. When you see a sight with your eyes, don’t get caught up in the features and details. …

(yathā gaṇakamoggallānasuttante, evaṃ vitthāretabbāni.)

(This should be expanded as in MN 107, the Discourse with Moggallāna the Accountant.)

So ime pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe

They give up these five hindrances, corruptions of the heart that weaken wisdom.

kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

Then they meditate observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Seyyathāpi, aggivessana, hatthidamako mahantaṃ thambhaṃ pathaviyaṃ nikhaṇitvā āraññakassa nāgassa gīvāyaṃ upanibandhati āraññakānañceva sīlānaṃ abhinimmadanāya āraññakānañceva sarasaṅkappānaṃ abhinimmadanāya āraññakānañceva darathakilamathapariḷāhānaṃ abhinimmadanāya gāmante abhiramāpanāya manussakantesu sīlesu samādapanāya;

It’s like when the elephant trainer dug a large post into the earth and tethered the elephant to it by the neck, so as to subdue its wild behaviors, its wild memories and thoughts, and its wild stress, weariness, and fever, and to make it happy to be in the neighborhood of a village, and instill behaviors congenial to humans.

evameva kho, aggivessana, ariyasāvakassa ime cattāro satipaṭṭhānā cetaso upanibandhanā honti gehasitānañceva sīlānaṃ abhinimmadanāya gehasitānañceva sarasaṅkappānaṃ abhinimmadanāya gehasitānañceva darathakilamathapariḷāhānaṃ abhinimmadanāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāya.

In the same way, a noble disciple has these four kinds of mindfulness meditation as tethers for the mind so as to subdue behaviors of the lay life, memories and thoughts of the lay life, the stress, weariness, and fever of the lay life, to end the cycle of suffering and to realize extinguishment.

Tamenaṃ tathāgato uttariṃ vineti:

Then the Realized One guides them further:

‘ehi tvaṃ, bhikkhu, kāye kāyānupassī viharāhi, mā ca kāmūpasaṃhitaṃ vitakkaṃ vitakkesi.

‘Come, mendicant, meditate observing an aspect of the body, but don’t think thoughts connected with sensual pleasures.

Vedanāsu …

Meditate observing an aspect of feelings …

citte …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharāhi, mā ca kāmūpasaṃhitaṃ vitakkaṃ vitakkesī’ti.

principles, but don’t think thoughts connected with sensual pleasures.’

So vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ …

As the placing of the mind and keeping it connected are stilled, they enter and remain in the second absorption …

tatiyaṃ jhānaṃ …

third absorption …

catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

fourth absorption.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte pubbenivāsānussatiñāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward recollection of past lives.

So anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

They recollect many kinds of past lives. That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. And so they recollect their many kinds of past lives, with features and details.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte sattānaṃ cutūpapātañāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward knowledge of the death and rebirth of sentient beings.

So dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate … pe … yathākammūpage satte pajānāti.

With clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. They understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte āsavānaṃ khayañāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward knowledge of the ending of defilements.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

They truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

‘ime āsavā’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ āsavasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ āsavanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ āsavanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand: ‘These are defilements’ … ‘This is the origin of defilements’ … ‘This is the cessation of defilements’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of defilements’.

Tassa evaṃ jānato evaṃ passato kāmāsavāpi cittaṃ vimuccati, bhavāsavāpi cittaṃ vimuccati, avijjāsavāpi cittaṃ vimuccati.

Knowing and seeing like this, their mind is freed from the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.

Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

So hoti bhikkhu khamo sītassa uṇhassa jighacchāya pipāsāya ḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassānaṃ duruttānaṃ durāgatānaṃ vacanapathānaṃ, uppannānaṃ sārīrikānaṃ vedanānaṃ dukkhānaṃ tibbānaṃ kharānaṃ kaṭukānaṃ asātānaṃ amanāpānaṃ pāṇaharānaṃ adhivāsakajātiko hoti

Such a mendicant endures cold, heat, hunger, and thirst; the touch of flies, mosquitoes, wind, sun, and reptiles; rude and unwelcome criticism; and puts up with physical pain—sharp, severe, acute, unpleasant, disagreeable, and life-threatening.

sabbarāgadosamohanihitaninnītakasāvo āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

Rid of all greed, hate, and delusion, and purged of defects, they are worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and are the supreme field of merit for the world.

Mahallako cepi, aggivessana, rañño nāgo adanto avinīto kālaṃ karoti, ‘adantamaraṇaṃ mahallako rañño nāgo kālaṅkato’tveva saṅkhaṃ gacchati;

If a royal bull elephant passes away untamed and untrained—whether in their old age, middle age, or youth—they’re considered a royal bull elephant who passed away untamed.

majjhimo cepi, aggivessana, rañño nāgo.

Daharo cepi, aggivessana, rañño nāgo adanto avinīto kālaṃ karoti, ‘adantamaraṇaṃ daharo rañño nāgo kālaṅkato’tveva saṅkhaṃ gacchati;

evameva kho, aggivessana, thero cepi bhikkhu akhīṇāsavo kālaṃ karoti, ‘adantamaraṇaṃ thero bhikkhu kālaṅkato’tveva saṅkhaṃ gacchati;

In the same way, if a mendicant passes away without having ended the defilements—whether as a senior, middle, or junior—they’re considered as a mendicant who passed away untamed.

majjhimo cepi, aggivessana, bhikkhu.

Navo cepi, aggivessana, bhikkhu akhīṇāsavo kālaṃ karoti, ‘adantamaraṇaṃ navo bhikkhu kālaṅkato’tveva saṅkhaṃ gacchati.

Mahallako cepi, aggivessana, rañño nāgo sudanto suvinīto kālaṃ karoti, ‘dantamaraṇaṃ mahallako rañño nāgo kālaṅkato’tveva saṅkhaṃ gacchati;

If a royal bull elephant passes away tamed and trained—whether in their old age, middle age, or youth—they’re considered a royal bull elephant who passed away tamed.

majjhimo cepi, aggivessana, rañño nāgo …

daharo cepi, aggivessana, rañño nāgo sudanto suvinīto kālaṃ karoti, ‘dantamaraṇaṃ daharo rañño nāgo kālaṅkato’tveva saṅkhaṃ gacchati;

evameva kho, aggivessana, thero cepi bhikkhu khīṇāsavo kālaṃ karoti, ‘dantamaraṇaṃ thero bhikkhu kālaṅkato’tveva saṅkhaṃ gacchati;

In the same way, if a mendicant passes away having ended the defilements—whether as a senior, middle, or junior—they’re considered as a mendicant who passed away tamed.”

majjhimo cepi, aggivessana, bhikkhu.

Navo cepi, aggivessana, bhikkhu khīṇāsavo kālaṃ karoti, ‘dantamaraṇaṃ navo bhikkhu kālaṅkato’tveva saṅkhaṃ gacchatī”ti.

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano aciravato samaṇuddeso bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, the novice Aciravata was happy with what the Buddha said.

Dantabhūmisuttaṃ niṭṭhitaṃ pañcamaṃ.

Upakkilesasutta

Corruptions

Majjhima Nikāya 128 - Middle Discourses 128

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kosambiyaṃ viharati ghositārāme.

At one time the Buddha was staying near Kosambi, in Ghosita’s Monastery.

Tena kho pana samayena kosambiyaṃ bhikkhū bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ mukhasattīhi vitudantā viharanti.

Now at that time the mendicants of Kosambi were arguing, quarreling, and fighting, continually wounding each other with barbed words.

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, bowed, stood to one side, and told him what was happening, adding:

“idha, bhante, kosambiyaṃ bhikkhū bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ mukhasattīhi vitudantā viharanti.

Sādhu, bhante, bhagavā yena te bhikkhū tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā”ti.

“Please, sir go to those mendicants out of compassion.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented in silence.

Atha kho bhagavā yena te bhikkhū tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te bhikkhū etadavoca:

Then the Buddha went up to those mendicants and said,

“alaṃ, bhikkhave, mā bhaṇḍanaṃ, mā kalahaṃ, mā viggahaṃ, mā vivādan”ti.

“Enough, mendicants! Stop arguing, quarreling, and fighting.”

Evaṃ vutte, aññataro bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, one of the mendicants said to the Buddha,

“āgametu, bhante.

“Wait, sir!

Bhagavā dhammassāmī;

Let the Buddha, the Lord of the Dhamma,

appossukko, bhante, bhagavā diṭṭhadhammasukhavihāraṃ anuyutto viharatu;

remain passive, dwelling in blissful meditation in the present life.

mayametena bhaṇḍanena kalahena viggahena vivādena paññāyissāmā”ti.

We will be known for this arguing, quarreling, and fighting.”

Dutiyampi kho bhagavā te bhikkhū etadavoca:

For a second time …

“alaṃ, bhikkhave, mā bhaṇḍanaṃ, mā kalahaṃ, mā viggahaṃ, mā vivādan”ti.

Dutiyampi kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

“āgametu, bhante.

Bhagavā dhammassāmī;

appossukko, bhante, bhagavā diṭṭhadhammasukhavihāraṃ anuyutto viharatu;

mayametena bhaṇḍanena kalahena viggahena vivādena paññāyissāmā”ti.

Tatiyampi kho bhagavā te bhikkhū etadavoca:

and a third time the Buddha said to those mendicants,

“alaṃ, bhikkhave, mā bhaṇḍanaṃ, mā kalahaṃ, mā viggahaṃ, mā vivādan”ti.

“Enough, mendicants! Stop arguing, quarreling, and fighting.”

Tatiyampi kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

For a third time that mendicant said to the Buddha,

“āgametu, bhante.

“Wait, sir!

Bhagavā dhammassāmī;

Let the Buddha, the Lord of the Dhamma,

appossukko, bhante, bhagavā diṭṭhadhammasukhavihāraṃ anuyutto viharatu;

remain passive, dwelling in blissful meditation in the present life.

mayametena bhaṇḍanena kalahena viggahena vivādena paññāyissāmā”ti.

We will be known for this arguing, quarreling, and fighting.”

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya kosambiṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Kosambi for alms.

Kosambiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto senāsanaṃ saṃsāmetvā pattacīvaramādāya ṭhitakova imā gāthā abhāsi:

After the meal, on his return from alms-round, he set his lodgings in order. Taking his bowl and robe, he recited these verses while standing right there:

“Puthusaddo samajano,

“When many voices shout at once,

na bālo koci maññatha;

no-one thinks that they’re a fool!

Saṃghasmiṃ bhijjamānasmiṃ,

While the Saṅgha’s being split,

nāññaṃ bhiyyo amaññaruṃ.

none thought another to be better.

Parimuṭṭhā paṇḍitābhāsā,

Dolts pretending to be astute,

vācāgocarabhāṇino;

they talk, their words right out of bounds.

Yāvicchanti mukhāyāmaṃ,

They blab at will, their mouths agape,

yena nītā na taṃ vidū.

and no-one knows what leads them on.

Akkocchi maṃ avadhi maṃ,

‘He abused me, he hit me!

ajini maṃ ahāsi me;

He beat me, he took from me!’

Ye ca taṃ upanayhanti,

Those who cling to hate like this

veraṃ tesaṃ na sammati.

never settle their enmity.

Akkocchi maṃ avadhi maṃ,

‘He abused me, he hit me!

ajini maṃ ahāsi me;

He beat me, he took from me!’

Ye ca taṃ nupanayhanti,

Those who never cling to hate

veraṃ tesūpasammati.

always settle their enmity.

Na hi verena verāni,

For enmity in this world

sammantīdha kudācanaṃ;

is never settled by enmity.

Averena ca sammanti,

It’s only settled by love:

esa dhammo sanantano.

this is an ancient principle.

Pare ca na vijānanti,

Others don’t understand

mayamettha yamāmase;

that our lives must have limits.

Ye ca tattha vijānanti,

The clever ones who know this

tato sammanti medhagā.

settle their quarrels right away.

Aṭṭhicchinnā pāṇaharā,

Breakers of bones and takers of life,

gavassadhanahārino;

thieves of cattle, horses, wealth,

Raṭṭhaṃ vilumpamānānaṃ,

those who plunder the nation:

tesampi hoti saṅgati;

even they can come together,

Kasmā tumhākaṃ no siyā.

so why on earth can’t you?

Sace labhetha nipakaṃ sahāyaṃ,

If you find an alert companion,

Saddhiṃ caraṃ sādhuvihāri dhīraṃ;

a wise and virtuous friend,

Abhibhuyya sabbāni parissayāni,

then, overcoming all challenges,

Careyya tenattamano satīmā.

wander with them, joyful and mindful.

No ce labhetha nipakaṃ sahāyaṃ,

If you find no alert companion,

Saddhiṃ caraṃ sādhuvihāri dhīraṃ;

no wise and virtuous friend,

Rājāva raṭṭhaṃ vijitaṃ pahāya,

then, like a king who flees his conquered realm,

Eko care mātaṅgaraññeva nāgo.

wander alone like a tusker in the wilds.

Ekassa caritaṃ seyyo,

It’s better to wander alone,

Natthi bāle sahāyatā;

for a fool can never be a friend.

Eko care na ca pāpāni kayirā,

Wander alone and do no wrong,

Appossukko mātaṅgaraññeva nāgo”ti.

at ease like a tusker in the wilds.”

Atha kho bhagavā ṭhitakova imā gāthā bhāsitvā yena bālakaloṇakāragāmo tenupasaṅkami.

After speaking these verses while standing, the Buddha went to the village of the child salt-miners,

Tena kho pana samayena āyasmā bhagu bālakaloṇakāragāme viharati.

where Venerable Bhagu was staying at the time.

Addasā kho āyasmā bhagu bhagavantaṃ dūratova āgacchantaṃ.

Bhagu saw the Buddha coming off in the distance,

Disvāna āsanaṃ paññapesi udakañca pādānaṃ dhovanaṃ.

so he spread out a seat and placed water for washing the feet.

Nisīdi bhagavā paññatte āsane.

The Buddha sat on the seat spread out,

Nisajja pāde pakkhālesi.

and washed his feet.

Āyasmāpi kho bhagu bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Bhagu bowed to the Buddha and sat down to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ bhaguṃ bhagavā etadavoca:

The Buddha said to him,

“kacci, bhikkhu, khamanīyaṃ, kacci yāpanīyaṃ, kacci piṇḍakena na kilamasī”ti?

“I hope you’re keeping well, mendicant; I hope you’re all right. And I hope you’re having no trouble getting alms-food.”

“Khamanīyaṃ bhagavā, yāpanīyaṃ bhagavā, na cāhaṃ, bhante, piṇḍakena kilamāmī”ti.

“I’m keeping well, sir; I’m all right. And I’m having no trouble getting alms-food.”

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ bhaguṃ dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṃsetvā uṭṭhāyāsanā yena pācīnavaṃsadāyo tenupasaṅkami.

Then the Buddha educated, encouraged, fired up, and inspired Bhagu with a Dhamma talk, after which he got up from his seat and set out for the Eastern Bamboo Park.

Tena kho pana samayena āyasmā ca anuruddho āyasmā ca nandiyo āyasmā ca kimilo pācīnavaṃsadāye viharanti.

Now at that time the venerables Anuruddha, Nandiya, and Kimbila were staying in the Eastern Bamboo Park.

Addasā kho dāyapālo bhagavantaṃ dūratova āgacchantaṃ.

The park keeper saw the Buddha coming off in the distance

Disvāna bhagavantaṃ etadavoca:

and said to the Buddha,

“mā, mahāsamaṇa, etaṃ dāyaṃ pāvisi.

“Don’t come into this park, ascetic.

Santettha tayo kulaputtā attakāmarūpā viharanti.

There are three gentlemen who love themselves staying here.

Mā tesaṃ aphāsumakāsī”ti.

Don’t disturb them.”

Assosi kho āyasmā anuruddho dāyapālassa bhagavatā saddhiṃ mantayamānassa.

Anuruddha heard the park keeper conversing with the Buddha,

Sutvāna dāyapālaṃ etadavoca:

and said to him,

“mā, āvuso dāyapāla, bhagavantaṃ vāresi.

“Don’t keep the Buddha out, good park keeper!

Satthā no bhagavā anuppatto”ti.

Our Teacher, the Blessed One, has arrived.”

Atha kho āyasmā anuruddho yenāyasmā ca nandiyo yenāyasmā ca kimilo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantañca nandiyaṃ āyasmantañca kimilaṃ etadavoca:

Then Anuruddha went to Nandiya and Kimbila, and said to them,

“abhikkamathāyasmanto, abhikkamathāyasmanto, satthā no bhagavā anuppatto”ti.

“Come forth, venerables, come forth! Our Teacher, the Blessed One, has arrived!”

Atha kho āyasmā ca anuruddho āyasmā ca nandiyo āyasmā ca kimilo bhagavantaṃ paccuggantvā

Then Anuruddha, Nandiya, and Kimbila came out to greet the Buddha.

eko bhagavato pattacīvaraṃ paṭiggahesi, eko āsanaṃ paññapesi, eko pādodakaṃ upaṭṭhapesi.

One received his bowl and robe, one spread out a seat, and one set out water for washing his feet.

Nisīdi bhagavā paññatte āsane.

The Buddha sat on the seat spread out

Nisajja pāde pakkhālesi.

and washed his feet.

Tepi kho āyasmanto bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu.

Those venerables bowed and sat down to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ anuruddhaṃ bhagavā etadavoca:

The Buddha said to Anuruddha,

“kacci vo, anuruddhā, khamanīyaṃ, kacci yāpanīyaṃ, kacci piṇḍakena na kilamathā”ti?

“I hope you’re keeping well, Anuruddha and friends; I hope you’re all right. And I hope you’re having no trouble getting alms-food.”

“Khamanīyaṃ bhagavā, yāpanīyaṃ bhagavā, na ca mayaṃ, bhante, piṇḍakena kilamāmā”ti.

“We’re keeping well, sir; we’re all right. And we’re having no trouble getting alms-food.”

“Kacci pana vo, anuruddhā, samaggā sammodamānā avivadamānā khīrodakībhūtā aññamaññaṃ piyacakkhūhi sampassantā viharathā”ti?

“I hope you’re living in harmony, appreciating each other, without quarreling, blending like milk and water, and regarding each other with kindly eyes?”

“Taggha mayaṃ, bhante, samaggā sammodamānā avivadamānā khīrodakībhūtā aññamaññaṃ piyacakkhūhi sampassantā viharāmā”ti.

“Indeed, sir, we live in harmony as you say.”

“Yathā kathaṃ pana tumhe, anuruddhā, samaggā sammodamānā avivadamānā khīrodakībhūtā aññamaññaṃ piyacakkhūhi sampassantā viharathā”ti?

“But how do you live this way?”

“Idha mayhaṃ, bhante, evaṃ hoti:

“In this case, sir, I think:

‘lābhā vata me, suladdhaṃ vata me

‘I’m fortunate, so very fortunate,

yohaṃ evarūpehi sabrahmacārīhi saddhiṃ viharāmī’ti.

to live together with spiritual companions such as these.’

Tassa mayhaṃ, bhante, imesu āyasmantesu mettaṃ kāyakammaṃ paccupaṭṭhitaṃ āvi ceva raho ca,

I consistently treat these venerables with kindness by way of body, speech, and mind, both in public and in private.

mettaṃ vacīkammaṃ paccupaṭṭhitaṃ āvi ceva raho ca,

mettaṃ manokammaṃ paccupaṭṭhitaṃ āvi ceva raho ca.

Tassa, mayhaṃ, bhante, evaṃ hoti:

I think:

‘yannūnāhaṃ sakaṃ cittaṃ nikkhipitvā imesaṃyeva āyasmantānaṃ cittassa vasena vatteyyan’ti.

‘Why don’t I set aside my own ideas and just go along with these venerables’ ideas?’

So kho ahaṃ, bhante, sakaṃ cittaṃ nikkhipitvā imesaṃyeva āyasmantānaṃ cittassa vasena vattāmi.

And that’s what I do.

Nānā hi kho no, bhante, kāyā, ekañca pana maññe cittan”ti.

Though we’re different in body, sir, we’re one in mind, it seems to me.”

Āyasmāpi kho nandiyo … pe …

And the venerables Nandiya and Kimbila spoke likewise, and they added:

āyasmāpi kho kimilo bhagavantaṃ etadavoca:

“mayhampi kho, bhante, evaṃ hoti:

‘lābhā vata me, suladdhaṃ vata me

yohaṃ evarūpehi sabrahmacārīhi saddhiṃ viharāmī’ti.

Tassa mayhaṃ, bhante, imesu āyasmantesu mettaṃ kāyakammaṃ paccupaṭṭhitaṃ āvi ceva raho ca,

mettaṃ vacīkammaṃ paccupaṭṭhitaṃ āvi ceva raho ca,

mettaṃ manokammaṃ paccupaṭṭhitaṃ āvi ceva raho ca.

Tassa mayhaṃ, bhante, evaṃ hoti:

‘yannūnāhaṃ sakaṃ cittaṃ nikkhipitvā imesaṃyeva āyasmantānaṃ cittassa vasena vatteyyan’ti.

So kho ahaṃ, bhante, sakaṃ cittaṃ nikkhipitvā imesaṃyeva āyasmantānaṃ cittassa vasena vattāmi.

Nānā hi kho no, bhante, kāyā, ekañca pana maññe cittanti.

Evaṃ kho mayaṃ, bhante, samaggā sammodamānā avivadamānā khīrodakībhūtā aññamaññaṃ piyacakkhūhi sampassantā viharāmā”ti.

“That’s how we live in harmony, appreciating each other, without quarreling, blending like milk and water, and regarding each other with kindly eyes.”

“Sādhu sādhu, anuruddhā.

“Good, good, Anuruddha and friends!

Kacci pana vo, anuruddhā, appamattā ātāpino pahitattā viharathā”ti?

But I hope you’re living diligently, keen, and resolute?”

“Taggha mayaṃ, bhante, appamattā ātāpino pahitattā viharāmā”ti.

“Indeed, sir, we live diligently.”

“Yathā kathaṃ pana tumhe, anuruddhā, appamattā ātāpino pahitattā viharathā”ti?

“But how do you live this way?”

“Idha, bhante, amhākaṃ yo paṭhamaṃ gāmato piṇḍāya paṭikkamati, so āsanāni paññapeti, pānīyaṃ paribhojanīyaṃ upaṭṭhāpeti, avakkārapātiṃ upaṭṭhāpeti.

“In this case, sir, whoever returns first from alms-round prepares the seats, and puts out the drinking water and the rubbish bin.

Yo pacchā gāmato piṇḍāya paṭikkamati—sace hoti bhuttāvaseso, sace ākaṅkhati, bhuñjati; no ce ākaṅkhati, appaharite vā chaḍḍeti apāṇake vā udake opilāpeti—

If there’s anything left over, whoever returns last eats it if they like. Otherwise they throw it out where there is little that grows, or drop it into water that has no living creatures.

so āsanāni paṭisāmeti, pānīyaṃ paribhojanīyaṃ paṭisāmeti, avakkārapātiṃ dhovitvā paṭisāmeti, bhattaggaṃ sammajjati.

Then they put away the seats, drinking water, and rubbish bin, and sweep the refectory.

Yo passati pānīyaghaṭaṃ vā paribhojanīyaghaṭaṃ vā vaccaghaṭaṃ vā rittaṃ tucchaṃ so upaṭṭhāpeti.

If someone sees that the pot of water for washing, drinking, or the toilet is empty they set it up.

Sacassa hoti avisayhaṃ, hatthavikārena dutiyaṃ āmantetvā hatthavilaṅghakena upaṭṭhāpema, na tveva mayaṃ, bhante, tappaccayā vācaṃ bhindāma.

If he can’t do it, he summons another with a wave of the hand, and they set it up by lifting it with their hands. But we don’t break into speech for that reason.

Pañcāhikaṃ kho pana mayaṃ, bhante, sabbarattiṃ dhammiyā kathāya sannisīdāma.

And every five days we sit together for the whole night and discuss the teachings.

Evaṃ kho mayaṃ, bhante, appamattā ātāpino pahitattā viharāmā”ti.

That’s how we live diligently, keen, and resolute.”

“Sādhu sādhu, anuruddhā.

“Good, good, Anuruddha and friends!

Atthi pana vo, anuruddhā, evaṃ appamattānaṃ ātāpīnaṃ pahitattānaṃ viharataṃ uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanaviseso adhigato phāsuvihāro”ti?

But as you live diligently like this, have you achieved any superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones, a meditation at ease?”

“Idha mayaṃ, bhante, appamattā ātāpino pahitattā viharantā obhāsañceva sañjānāma dassanañca rūpānaṃ.

“Well, sir, while meditating diligent, keen, and resolute, we perceive both light and vision of forms.

So kho pana no obhāso nacirasseva antaradhāyati dassanañca rūpānaṃ;

But before long the light and the vision of forms vanish.

tañca nimittaṃ nappaṭivijjhāmā”ti.

We haven’t worked out the reason for that.”

“Taṃ kho pana vo, anuruddhā, nimittaṃ paṭivijjhitabbaṃ.

“Well, you should work out the reason for that.

Ahampi sudaṃ, anuruddhā, pubbeva sambodhā anabhisambuddho bodhisattova samāno obhāsañceva sañjānāmi dassanañca rūpānaṃ.

Before my awakening—when I was still unawakened but intent on awakening—I too perceived both light and vision of forms.

So kho pana me obhāso nacirasseva antaradhāyati dassanañca rūpānaṃ.

But before long my light and vision of forms vanished.

Tassa mayhaṃ, anuruddhā, etadahosi:

It occurred to me:

‘ko nu kho hetu ko paccayo yena me obhāso antaradhāyati dassanañca rūpānan’ti?

‘What’s the cause, what’s the reason why my light and vision of forms vanish?’

Tassa mayhaṃ, anuruddhā, etadahosi:

It occurred to me:

‘vicikicchā kho me udapādi, vicikicchādhikaraṇañca pana me samādhi cavi.

‘Doubt arose in me, and because of that my immersion fell away.

Samādhimhi cute obhāso antaradhāyati dassanañca rūpānaṃ.

When immersion falls away, the light and vision of forms vanish.

Sohaṃ tathā karissāmi yathā me puna na vicikicchā uppajjissatī’ti. (1)

I’ll make sure that doubt will not arise in me again.’

So kho ahaṃ, anuruddhā, appamatto ātāpī pahitatto viharanto obhāsañceva sañjānāmi dassanañca rūpānaṃ.

While meditating diligent, keen, and resolute, I perceived both light and vision of forms.

So kho pana me obhāso nacirasseva antaradhāyati dassanañca rūpānaṃ.

But before long my light and vision of forms vanished.

Tassa mayhaṃ, anuruddhā, etadahosi:

It occurred to me:

‘ko nu kho hetu ko paccayo yena me obhāso antaradhāyati dassanañca rūpānan’ti?

‘What’s the cause, what’s the reason why my light and vision of forms vanish?’

Tassa mayhaṃ, anuruddhā, etadahosi:

It occurred to me:

‘amanasikāro kho me udapādi, amanasikārādhikaraṇañca pana me samādhi cavi.

‘Loss of focus arose in me, and because of that my immersion fell away.

Samādhimhi cute obhāso antaradhāyati dassanañca rūpānaṃ.

When immersion falls away, the light and vision of forms vanish.

Sohaṃ tathā karissāmi yathā me puna na vicikicchā uppajjissati, na amanasikāro’ti. (2)

I’ll make sure that neither doubt nor loss of focus will arise in me again.’

So kho ahaṃ, anuruddhā … pe …

While meditating …

tassa mayhaṃ, anuruddhā, etadahosi:

‘thinamiddhaṃ kho me udapādi, thinamiddhādhikaraṇañca pana me samādhi cavi.

‘Dullness and drowsiness arose in me …

Samādhimhi cute obhāso antaradhāyati dassanañca rūpānaṃ.

Sohaṃ tathā karissāmi yathā me puna na vicikicchā uppajjissati, na amanasikāro, na thinamiddhan’ti. (3)

I’ll make sure that neither doubt nor loss of focus nor dullness and drowsiness will arise in me again.’

So kho ahaṃ, anuruddhā … pe …

While meditating …

tassa mayhaṃ, anuruddhā, etadahosi:

‘chambhitattaṃ kho me udapādi, chambhitattādhikaraṇañca pana me samādhi cavi.

‘Terror arose in me, and because of that my immersion fell away.

Samādhimhi cute obhāso antaradhāyati dassanañca rūpānaṃ.

When immersion falls away, the light and vision of forms vanish.

Seyyathāpi, anuruddhā, puriso addhānamaggappaṭipanno, tassa ubhatopasse vaṭṭakā uppateyyuṃ, tassa tatonidānaṃ chambhitattaṃ uppajjeyya;

Suppose a person was traveling along a road, and killers were to spring out at them from both sides. They’d feel terrified because of that.

evameva kho me, anuruddhā, chambhitattaṃ udapādi, chambhitattādhikaraṇañca pana me samādhi cavi.

In the same way, terror arose in me …

Samādhimhi cute obhāso antaradhāyati dassanañca rūpānaṃ.

Sohaṃ tathā karissāmi yathā me puna na vicikicchā uppajjissati, na amanasikāro, na thinamiddhaṃ, na chambhitattan’ti. (4)

I’ll make sure that neither doubt nor loss of focus nor dullness and drowsiness nor terror will arise in me again.’

So kho ahaṃ, anuruddhā … pe …

While meditating …

tassa mayhaṃ, anuruddhā, etadahosi:

‘uppilaṃ kho me udapādi, uppilādhikaraṇañca pana me samādhi cavi.

‘Excitement arose in me, and because of that my immersion fell away.

Samādhimhi cute obhāso antaradhāyati dassanañca rūpānaṃ.

When immersion falls away, the light and vision of forms vanish.

Seyyathāpi, anuruddhā, puriso ekaṃ nidhimukhaṃ gavesanto sakideva pañcanidhimukhāni adhigaccheyya, tassa tatonidānaṃ uppilaṃ uppajjeyya;

Suppose a person was looking for an entrance to a hidden treasure. And all at once they’d come across five entrances! They’d feel excited because of that.

evameva kho me, anuruddhā, uppilaṃ udapādi, uppilādhikaraṇañca pana me samādhi cavi.

In the same way, excitement arose in me …

Samādhimhi cute obhāso antaradhāyati dassanañca rūpānaṃ.

Sohaṃ tathā karissāmi yathā me puna na vicikicchā uppajjissati, na amanasikāro, na thinamiddhaṃ, na chambhitattaṃ, na uppilan’ti. (5)

I’ll make sure that neither doubt nor loss of focus nor dullness and drowsiness nor terror nor excitement will arise in me again.’

So kho ahaṃ, anuruddhā … pe …

While meditating …

tassa mayhaṃ, anuruddhā, etadahosi:

‘duṭṭhullaṃ kho me udapādi, duṭṭhullādhikaraṇañca pana me samādhi cavi.

‘Discomfort arose in me …

Samādhimhi cute obhāso antaradhāyati dassanañca rūpānaṃ.

Sohaṃ tathā karissāmi yathā me puna na vicikicchā uppajjissati, na amanasikāro, na thinamiddhaṃ, na chambhitattaṃ, na uppilaṃ, na duṭṭhullan’ti. (6)

I’ll make sure that neither doubt nor loss of focus nor dullness and drowsiness nor terror nor excitement nor discomfort will arise in me again.’

So kho ahaṃ, anuruddhā … pe …

While meditating …

tassa mayhaṃ, anuruddhā, etadahosi:

‘accāraddhavīriyaṃ kho me udapādi, accāraddhavīriyādhikaraṇañca pana me samādhi cavi.

‘Excessive energy arose in me, and because of that my immersion fell away.

Samādhimhi cute obhāso antaradhāyati dassanañca rūpānaṃ.

When immersion falls away, the light and vision of forms vanish.

Seyyathāpi, anuruddhā, puriso ubhohi hatthehi vaṭṭakaṃ gāḷhaṃ gaṇheyya, so tattheva patameyya;

Suppose a person was to grip a quail too tightly in this hands—it would die right there.

evameva kho me, anuruddhā, accāraddhavīriyaṃ udapādi, accāraddhavīriyādhikaraṇañca pana me samādhi cavi.

Samādhimhi cute obhāso antaradhāyati dassanañca rūpānaṃ.

Sohaṃ tathā karissāmi yathā me puna na vicikicchā uppajjissati, na amanasikāro, na thinamiddhaṃ, na chambhitattaṃ, na uppilaṃ, na duṭṭhullaṃ, na accāraddhavīriyan’ti. (7)

I’ll make sure that neither doubt nor loss of focus nor dullness and drowsiness nor terror nor excitement nor discomfort nor excessive energy will arise in me again.’

So kho ahaṃ, anuruddhā … pe …

While meditating …

tassa mayhaṃ, anuruddhā, etadahosi:

‘atilīnavīriyaṃ kho me udapādi, atilīnavīriyādhikaraṇañca pana me samādhi cavi.

‘Overly lax energy arose in me, and because of that my immersion fell away.

Samādhimhi cute obhāso antaradhāyati dassanañca rūpānaṃ.

When immersion falls away, the light and vision of forms vanish.

Seyyathāpi, anuruddhā, puriso vaṭṭakaṃ sithilaṃ gaṇheyya, so tassa hatthato uppateyya;

Suppose a person was to grip a quail too loosely—it would fly out of their hands.

evameva kho me, anuruddhā, atilīnavīriyaṃ udapādi, atilīnavīriyādhikaraṇañca pana me samādhi cavi.

Samādhimhi cute obhāso antaradhāyati dassanañca rūpānaṃ.

Sohaṃ tathā karissāmi yathā me puna na vicikicchā uppajjissati, na amanasikāro, na thinamiddhaṃ, na chambhitattaṃ, na uppilaṃ, na duṭṭhullaṃ, na accāraddhavīriyaṃ, na atilīnavīriyan’ti. (8)

I’ll make sure that neither doubt nor loss of focus nor dullness and drowsiness nor terror nor excitement nor discomfort nor excessive energy nor overly lax energy will arise in me again.’

So kho ahaṃ, anuruddhā … pe …

While meditating …

tassa mayhaṃ, anuruddhā, etadahosi:

‘abhijappā kho me udapādi, abhijappādhikaraṇañca pana me samādhi cavi.

‘Longing arose in me …

Samādhimhi cute obhāso antaradhāyati dassanañca rūpānaṃ.

Sohaṃ tathā karissāmi yathā me puna na vicikicchā uppajjissati, na amanasikāro, na thinamiddhaṃ, na chambhitattaṃ, na uppilaṃ, na duṭṭhullaṃ, na accāraddhavīriyaṃ, na atilīnavīriyaṃ, na abhijappā’ti. (9)

I’ll make sure that neither doubt nor loss of focus nor dullness and drowsiness nor terror nor excitement nor discomfort nor excessive energy nor overly lax energy nor longing will arise in me again.’

So kho ahaṃ, anuruddhā … pe …

While meditating …

tassa mayhaṃ, anuruddhā, etadahosi:

‘nānattasaññā kho me udapādi, nānattasaññādhikaraṇañca pana me samādhi cavi.

‘Perceptions of diversity arose in me …

Samādhimhi cute obhāso antaradhāyati dassanañca rūpānaṃ.

Sohaṃ tathā karissāmi yathā me puna na vicikicchā uppajjissati, na amanasikāro, na thinamiddhaṃ, na chambhitattaṃ, na uppilaṃ, na duṭṭhullaṃ, na accāraddhavīriyaṃ, na atilīnavīriyaṃ, na abhijappā, na nānattasaññā’ti. (10)

I’ll make sure that neither doubt nor loss of focus nor dullness and drowsiness nor terror nor excitement nor discomfort nor excessive energy nor overly lax energy nor longing nor perception of diversity will arise in me again.’

So kho ahaṃ, anuruddhā, appamatto ātāpī pahitatto viharanto obhāsañceva sañjānāmi dassanañca rūpānaṃ.

While meditating diligent, keen, and resolute, I perceived both light and vision of forms.

So kho pana me obhāso nacirasseva antaradhāyati dassanañca rūpānaṃ.

But before long my light and vision of forms vanished.

Tassa mayhaṃ anuruddhā etadahosi:

It occurred to me:

‘ko nu kho hetu ko paccayo yena me obhāso antaradhāyati dassanañca rūpānan’ti.

‘What’s the cause, what’s the reason why my light and vision of forms vanish?’

Tassa mayhaṃ, anuruddhā, etadahosi:

It occurred to me:

‘atinijjhāyitattaṃ kho me rūpānaṃ udapādi, atinijjhāyitattādhikaraṇañca pana me rūpānaṃ samādhi cavi.

‘Excessive concentration on forms arose in me, and because of that my immersion fell away.

Samādhimhi cute obhāso antaradhāyati dassanañca rūpānaṃ.

When immersion falls away, the light and vision of forms vanish.

Sohaṃ tathā karissāmi yathā me puna na vicikicchā uppajjissati, na amanasikāro, na thinamiddhaṃ, na chambhitattaṃ, na uppilaṃ, na duṭṭhullaṃ, na accāraddhavīriyaṃ, na atilīnavīriyaṃ, na abhijappā, na nānattasaññā, na atinijjhāyitattaṃ rūpānan’ti. (11)

I’ll make sure that neither doubt nor loss of focus nor dullness and drowsiness nor terror nor excitement nor discomfort nor excessive energy nor overly lax energy nor longing nor perception of diversity nor excessive concentration on forms will arise in me again.’

So kho ahaṃ, anuruddhā, ‘vicikicchā cittassa upakkileso’ti—

When I understood that doubt is a corruption of the mind, I gave it up.

iti viditvā vicikicchaṃ cittassa upakkilesaṃ pajahiṃ, ‘amanasikāro cittassa upakkileso’ti—

When I understood that loss of focus,

iti viditvā amanasikāraṃ cittassa upakkilesaṃ pajahiṃ, ‘thinamiddhaṃ cittassa upakkileso’ti—

dullness and drowsiness,

iti viditvā thinamiddhaṃ cittassa upakkilesaṃ pajahiṃ, ‘chambhitattaṃ cittassa upakkileso’ti—

terror,

iti viditvā chambhitattaṃ cittassa upakkilesaṃ pajahiṃ, ‘uppilaṃ cittassa upakkileso’ti—

excitement,

iti viditvā uppilaṃ cittassa upakkilesaṃ pajahiṃ, ‘duṭṭhullaṃ cittassa upakkileso’ti—

discomfort,

iti viditvā duṭṭhullaṃ cittassa upakkilesaṃ pajahiṃ, ‘accāraddhavīriyaṃ cittassa upakkileso’ti—

excessive energy,

iti viditvā accāraddhavīriyaṃ cittassa upakkilesaṃ pajahiṃ, ‘atilīnavīriyaṃ cittassa upakkileso’ti—

overly lax energy,

iti viditvā atilīnavīriyaṃ cittassa upakkilesaṃ pajahiṃ, ‘abhijappā cittassa upakkileso’ti—

longing,

iti viditvā abhijappaṃ cittassa upakkilesaṃ pajahiṃ, ‘nānattasaññā cittassa upakkileso’ti—

perception of diversity,

iti viditvā nānattasaññaṃ cittassa upakkilesaṃ pajahiṃ, ‘atinijjhāyitattaṃ rūpānaṃ cittassa upakkileso’ti—

and excessive concentration on forms are corruptions of the mind, I gave them up.

iti viditvā atinijjhāyitattaṃ rūpānaṃ cittassa upakkilesaṃ pajahiṃ.

So kho ahaṃ, anuruddhā, appamatto ātāpī pahitatto viharanto obhāsañhi kho sañjānāmi, na ca rūpāni passāmi;

While meditating diligent, keen, and resolute, I perceived light but did not see forms,

rūpāni hi kho passāmi, na ca obhāsaṃ sañjānāmi:

or I saw forms, but did not see light.

‘kevalampi rattiṃ, kevalampi divaṃ, kevalampi rattindivaṃ’.

And this went on for a whole night, a whole day, even a whole night and day.

Tassa mayhaṃ, anuruddhā, etadahosi:

I thought:

‘ko nu kho hetu ko paccayo yvāhaṃ obhāsañhi kho sañjānāmi na ca rūpāni passāmi;

‘What is the cause, what is the reason for this?’

rūpāni hi kho passāmi na ca obhāsaṃ sañjānāmi—

kevalampi rattiṃ, kevalampi divaṃ, kevalampi rattindivan’ti.

Tassa mayhaṃ, anuruddhā, etadahosi:

It occurred to me:

‘yasmiñhi kho ahaṃ samaye rūpanimittaṃ amanasikaritvā obhāsanimittaṃ manasi karomi, obhāsañhi kho tasmiṃ samaye sañjānāmi, na ca rūpāni passāmi.

‘When I don’t focus on the foundation of the forms, but focus on the foundation of the light, then I perceive light and do not see forms.

Yasmiṃ panāhaṃ samaye obhāsanimittaṃ amanasikaritvā rūpanimittaṃ manasi karomi, rūpāni hi kho tasmiṃ samaye passāmi na ca obhāsaṃ sañjānāmi—

But when I don’t focus on the foundation of the light, but focus on the foundation of the forms, then I see forms and do not perceive light.

kevalampi rattiṃ, kevalampi divaṃ, kevalampi rattindivan’ti.

And this goes on for a whole night, a whole day, even a whole night and day.’

So kho ahaṃ, anuruddhā, appamatto ātāpī pahitatto viharanto parittañceva obhāsaṃ sañjānāmi, parittāni ca rūpāni passāmi;

While meditating diligent, keen, and resolute, I perceived limited light and saw limited forms,

appamāṇañceva obhāsaṃ sañjānāmi, appamāṇāni ca rūpāni passāmi:

or I perceived limitless light and saw limitless forms.

‘kevalampi rattiṃ, kevalampi divaṃ, kevalampi rattindivaṃ’.

And this went on for a whole night, a whole day, even a whole night and day.

Tassa mayhaṃ, anuruddhā, etadahosi:

I thought:

‘ko nu kho hetu ko paccayo yvāhaṃ parittañceva obhāsaṃ sañjānāmi, parittāni ca rūpāni passāmi;

‘What is the cause, what is the reason for this?’

appamāṇañceva obhāsaṃ sañjānāmi, appamāṇāni ca rūpāni passāmi—

kevalampi rattiṃ, kevalampi divaṃ, kevalampi rattindivan’ti.

Tassa mayhaṃ, anuruddhā, etadahosi:

It occurred to me:

‘yasmiṃ kho me samaye paritto samādhi hoti, parittaṃ me tasmiṃ samaye cakkhu hoti.

‘When my immersion is limited, then my vision is limited,

Sohaṃ parittena cakkhunā parittañceva obhāsaṃ sañjānāmi, parittāni ca rūpāni passāmi.

and with limited vision I perceive limited light and see limited forms.

Yasmiṃ pana me samaye appamāṇo samādhi hoti, appamāṇaṃ me tasmiṃ samaye cakkhu hoti.

But when my immersion is limitless, then my vision is limitless,

Sohaṃ appamāṇena cakkhunā appamāṇañceva obhāsaṃ sañjānāmi, appamāṇāni ca rūpāni passāmi—

and with limitless vision I perceive limitless light and see limitless forms.

kevalampi rattiṃ, kevalampi divaṃ, kevalampi rattindivan’ti.

And this goes on for a whole night, a whole day, even a whole night and day.’

Yato kho me, anuruddhā, ‘vicikicchā cittassa upakkileso’ti—

When I understood that doubt,

iti viditvā vicikicchā cittassa upakkileso pahīno ahosi, ‘amanasikāro cittassa upakkileso’ti—

loss of focus,

iti viditvā amanasikāro cittassa upakkileso pahīno ahosi, ‘thinamiddhaṃ cittassa upakkileso’ti—

dullness and drowsiness,

iti viditvā thinamiddhaṃ cittassa upakkileso pahīno ahosi, ‘chambhitattaṃ cittassa upakkileso’ti—

terror,

iti viditvā chambhitattaṃ cittassa upakkileso pahīno ahosi, ‘uppilaṃ cittassa upakkileso’ti—

excitement,

iti viditvā uppilaṃ cittassa upakkileso pahīno ahosi, ‘duṭṭhullaṃ cittassa upakkileso’ti—

discomfort,

iti viditvā duṭṭhullaṃ cittassa upakkileso pahīno ahosi, ‘accāraddhavīriyaṃ cittassa upakkileso’ti—

excessive energy,

iti viditvā accāraddhavīriyaṃ cittassa upakkileso pahīno ahosi, ‘atilīnavīriyaṃ cittassa upakkileso’ti—

overly lax energy,

iti viditvā atilīnavīriyaṃ cittassa upakkileso pahīno ahosi, ‘abhijappā cittassa upakkileso’ti—

longing,

iti viditvā abhijappā cittassa upakkileso pahīno ahosi, ‘nānattasaññā cittassa upakkileso’ti—

perception of diversity,

iti viditvā nānattasaññā cittassa upakkileso pahīno ahosi, ‘atinijjhāyitattaṃ rūpānaṃ cittassa upakkileso’ti—

and excessive concentration on forms are corruptions of the mind, I gave them up.

iti viditvā atinijjhāyitattaṃ rūpānaṃ cittassa upakkileso pahīno ahosi.

Tassa mayhaṃ, anuruddhā, etadahosi:

I thought:

‘ye kho me cittassa upakkilesā te me pahīnā.

‘I’ve given up my mental corruptions.

Handa dānāhaṃ tividhena samādhiṃ bhāvemī’ti.

Now let me develop immersion in three ways.’

So kho ahaṃ, anuruddhā, savitakkampi savicāraṃ samādhiṃ bhāvesiṃ, avitakkampi vicāramattaṃ samādhiṃ bhāvesiṃ, avitakkampi avicāraṃ samādhiṃ bhāvesiṃ, sappītikampi samādhiṃ bhāvesiṃ, nippītikampi samādhiṃ bhāvesiṃ, sātasahagatampi samādhiṃ bhāvesiṃ, upekkhāsahagatampi samādhiṃ bhāvesiṃ.

I developed immersion while placing the mind and keeping it connected; without placing the mind, but just keeping it connected; without placing the mind or keeping it connected; with rapture; without rapture; with pleasure; with equanimity.

Yato kho me, anuruddhā, savitakkopi savicāro samādhi bhāvito ahosi, avitakkopi vicāramatto samādhi bhāvito ahosi, avitakkopi avicāro samādhi bhāvito ahosi, sappītikopi samādhi bhāvito ahosi, nippītikopi samādhi bhāvito ahosi, sātasahagatopi samādhi bhāvito ahosi, upekkhāsahagatopi samādhi bhāvito ahosi.

When I had developed immersion in these ways,

Ñāṇañca pana me dassanaṃ udapādi,

the knowledge and vision arose in me:

akuppā me cetovimutti. Ayamantimā jāti, natthi dāni punabbhavo”ti.

‘My freedom is unshakable; this is my last rebirth; now there are no more future lives.’”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano āyasmā anuruddho bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, Venerable Anuruddha was happy with what the Buddha said.

Upakkilesasuttaṃ niṭṭhitaṃ aṭṭhamaṃ.

Bālapaṇḍitasutta

The Foolish and the Astute

Majjhima Nikāya 129 - Middle Discourses 129

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Tīṇimāni, bhikkhave, bālassa bālalakkhaṇāni bālanimittāni bālāpadānāni.

“These are the three characteristics, signs, and manifestations of a fool.

Katamāni tīṇi?

What three?

Idha, bhikkhave, bālo duccintitacintī ca hoti dubbhāsitabhāsī ca dukkaṭakammakārī ca.

A fool thinks poorly, speaks poorly, and acts poorly.

No cetaṃ, bhikkhave, bālo duccintitacintī ca abhavissa dubbhāsitabhāsī ca dukkaṭakammakārī ca kena naṃ paṇḍitā jāneyyuṃ:

If a fool didn’t think poorly, speak poorly, and act poorly, then how would the astute know of them,

‘bālo ayaṃ bhavaṃ asappuriso’ti?

‘This fellow is a fool, a bad person’?

Yasmā ca kho, bhikkhave, bālo duccintitacintī ca hoti dubbhāsitabhāsī ca dukkaṭakammakārī ca tasmā naṃ paṇḍitā jānanti:

But since a fool does think poorly, speak poorly, and act poorly, then the astute do know of them,

‘bālo ayaṃ bhavaṃ asappuriso’ti.

‘This fellow is a fool, a bad person’.

Sa kho so, bhikkhave, bālo tividhaṃ diṭṭheva dhamme dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

A fool experiences three kinds of suffering and sadness in the present life.

Sace, bhikkhave, bālo sabhāyaṃ vā nisinno hoti, rathikāya vā nisinno hoti, siṅghāṭake vā nisinno hoti;

Suppose a fool is sitting in a council hall, a street, or a crossroad,

tatra ce jano tajjaṃ tassāruppaṃ kathaṃ manteti.

where people are discussing what is proper and fitting.

Sace, bhikkhave, bālo pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, kāmesumicchācārī hoti, musāvādī hoti, surāmerayamajjapamādaṭṭhāyī hoti.

And suppose that fool is someone who kills living creatures, steals, commits sexual misconduct, lies, and uses alcoholic drinks that cause negligence.

Tatra, bhikkhave, bālassa evaṃ hoti:

Then that fool thinks,

‘yaṃ kho jano tajjaṃ tassāruppaṃ kathaṃ manteti,

‘These people are discussing what is proper and fitting.

saṃvijjanteva te dhammā mayi, ahañca tesu dhammesu sandissāmī’ti.

But those things are found in me and I am seen in them!’

Idaṃ, bhikkhave, bālo paṭhamaṃ diṭṭheva dhamme dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

This is the first kind of suffering and sadness that a fool experiences in the present life.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bālo passati rājāno coraṃ āgucāriṃ gahetvā vividhā kammakāraṇā kārente—

Furthermore, a fool sees that the kings have arrested a bandit, a criminal, and subjected them to various punishments—

kasāhipi tāḷente vettehipi tāḷente addhadaṇḍakehipi tāḷente hatthampi chindante pādampi chindante hatthapādampi chindante kaṇṇampi chindante nāsampi chindante kaṇṇanāsampi chindante bilaṅgathālikampi karonte saṅkhamuṇḍikampi karonte rāhumukhampi karonte jotimālikampi karonte hatthapajjotikampi karonte erakavattikampi karonte cīrakavāsikampi karonte eṇeyyakampi karonte baḷisamaṃsikampi karonte kahāpaṇikampi karonte khārāpatacchikampi karonte palighaparivattikampi karonte palālapīṭhakampi karonte tattenapi telena osiñcante sunakhehipi khādāpente jīvantampi sūle uttāsente asināpi sīsaṃ chindante.

whipping, caning, and clubbing; cutting off hands or feet, or both; cutting off ears or nose, or both; the ‘porridge pot’, the ‘shell-shave’, the ‘demon’s mouth’, the ‘garland of fire’, the ‘burning hand’, the ‘grass blades’, the ‘bark dress’, the ‘antelope’, the ‘meat hook’, the ‘coins’, the ‘acid pickle’, the ‘twisting bar’, the ‘straw mat’; being splashed with hot oil, being fed to the dogs, being impaled alive, and being beheaded.

Tatra, bhikkhave, bālassa evaṃ hoti:

Then that fool thinks,

‘yathārūpānaṃ kho pāpakānaṃ kammānaṃ hetu rājāno coraṃ āgucāriṃ gahetvā vividhā kammakāraṇā kārenti—

‘The kinds of deeds for which the kings inflict such punishments—

kasāhipi tāḷenti … pe … asināpi sīsaṃ chindanti;

saṃvijjanteva te dhammā mayi, ahañca tesu dhammesu sandissāmi.

those things are found in me and I am seen in them!

Mañcepi rājāno jāneyyuṃ, mampi rājāno gahetvā vividhā kammakāraṇā kāreyyuṃ—

If the kings find out about me, they will inflict the same kinds of punishments on me!’

kasāhipi tāḷeyyuṃ … pe … jīvantampi sūle uttāseyyuṃ, asināpi sīsaṃ chindeyyun’ti.

Idampi, bhikkhave, bālo dutiyaṃ diṭṭheva dhamme dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

This is the second kind of suffering and sadness that a fool experiences in the present life.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bālaṃ pīṭhasamārūḷhaṃ vā mañcasamārūḷhaṃ vā chamāyaṃ vā semānaṃ, yānissa pubbe pāpakāni kammāni katāni kāyena duccaritāni vācāya duccaritāni manasā duccaritāni tānissa tamhi samaye olambanti ajjholambanti abhippalambanti.

Furthermore, when a fool is resting on a chair or a bed or on the ground, their past bad deeds—misconduct of body, speech, and mind—settle down upon them, rest down upon them, and lay down upon them.

Seyyathāpi, bhikkhave, mahataṃ pabbatakūṭānaṃ chāyā sāyanhasamayaṃ pathaviyā olambanti ajjholambanti abhippalambanti;

It is like the shadow of a great mountain peak in the evening as it settles down, rests down, and lays down upon the earth.

evameva kho, bhikkhave, bālaṃ pīṭhasamārūḷhaṃ vā mañcasamārūḷhaṃ vā chamāyaṃ vā semānaṃ, yānissa pubbe pāpakāni kammāni katāni kāyena duccaritāni vācāya duccaritāni manasā duccaritāni tānissa tamhi samaye olambanti ajjholambanti abhippalambanti.

In the same way, when a fool is resting on a chair or a bed or on the ground, their past bad deeds—misconduct of body, speech, and mind—settle down upon them, rest down upon them, and lay down upon them.

Tatra, bhikkhave, bālassa evaṃ hoti:

Then that fool thinks,

‘akataṃ vata me kalyāṇaṃ, akataṃ kusalaṃ, akataṃ bhīruttāṇaṃ;

‘Well, I haven’t done good and skillful things that keep me safe.

kataṃ pāpaṃ, kataṃ luddaṃ, kataṃ kibbisaṃ.

And I have done bad, violent, and corrupt things.

Yāvatā, bho, akatakalyāṇānaṃ akatakusalānaṃ akatabhīruttāṇānaṃ katapāpānaṃ kataluddānaṃ katakibbisānaṃ gati taṃ gatiṃ pecca gacchāmī’ti.

When I depart, I’ll go to the place where people who’ve done such things go.’

So socati kilamati paridevati urattāḷiṃ kandati sammohaṃ āpajjati.

They sorrow and pine and lament, beating their breasts and falling into confusion.

Idampi, bhikkhave, bālo tatiyaṃ diṭṭheva dhamme dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

This is the third kind of suffering and sadness that a fool experiences in the present life.

Sa kho so, bhikkhave, bālo kāyena duccaritaṃ caritvā vācāya duccaritaṃ caritvā manasā duccaritaṃ caritvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

Having done bad things by way of body, speech, and mind, when their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Yaṃ kho taṃ, bhikkhave, sammā vadamāno vadeyya:

And if there’s anything of which it may be rightly said that

‘ekantaṃ aniṭṭhaṃ ekantaṃ akantaṃ ekantaṃ amanāpan’ti, nirayameva taṃ sammā vadamāno vadeyya:

it is utterly unlikable, undesirable, and disagreeable, it is of hell that this should be said.

‘ekantaṃ aniṭṭhaṃ ekantaṃ akantaṃ ekantaṃ amanāpan’ti.

Yāvañcidaṃ, bhikkhave, upamāpi na sukarā yāva dukkhā nirayā”ti.

So much so that it’s not easy to give a simile for how painful hell is.”

Evaṃ vutte, aññataro bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, one of the mendicants asked the Buddha,

“sakkā pana, bhante, upamaṃ kātun”ti?

“But sir, is it possible to give a simile?”

“Sakkā, bhikkhū”ti bhagavā avoca.

“It’s possible,” said the Buddha.

“Seyyathāpi, bhikkhu, coraṃ āgucāriṃ gahetvā rañño dasseyyuṃ:

“Suppose they arrest a bandit, a criminal and present him to the king, saying,

‘ayaṃ kho, deva, coro āgucārī, imassa yaṃ icchasi taṃ daṇḍaṃ paṇehī’ti.

‘Your Majesty, this is a bandit, a criminal. Punish him as you will.’

Tamenaṃ rājā evaṃ vadeyya:

The king would say,

‘gacchatha, bho, imaṃ purisaṃ pubbaṇhasamayaṃ sattisatena hanathā’ti.

‘Go, my men, and strike this man in the morning with a hundred spears!’

Tamenaṃ pubbaṇhasamayaṃ sattisatena haneyyuṃ.

The king’s men did as they were told.

Atha rājā majjhanhikasamayaṃ evaṃ vadeyya:

Then at midday the king would say,

‘ambho, kathaṃ so puriso’ti?

‘My men, how is that man?’

‘Tatheva, deva, jīvatī’ti.

‘He’s still alive, Your Majesty.’

Tamenaṃ rājā evaṃ vadeyya:

The king would say,

‘gacchatha, bho, taṃ purisaṃ majjhanhikasamayaṃ sattisatena hanathā’ti.

‘Go, my men, and strike this man in the midday with a hundred spears!’

Tamenaṃ majjhanhikasamayaṃ sattisatena haneyyuṃ.

The king’s men did as they were told.

Atha rājā sāyanhasamayaṃ evaṃ vadeyya:

Then late in the afternoon the king would say,

‘ambho, kathaṃ so puriso’ti?

‘My men, how is that man?’

‘Tatheva, deva, jīvatī’ti.

‘He’s still alive, Your Majesty.’

Tamenaṃ rājā evaṃ vadeyya:

The king would say,

‘gacchatha, bho, taṃ purisaṃ sāyanhasamayaṃ sattisatena hanathā’ti.

‘Go, my men, and strike this man in the late afternoon with a hundred spears!’

Tamenaṃ sāyanhasamayaṃ sattisatena haneyyuṃ.

The king’s men did as they were told.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

api nu so puriso tīhi sattisatehi haññamāno tatonidānaṃ dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvediyethā”ti?

Would that man experience pain and distress from being struck with three hundred spears?”

“Ekissāpi, bhante, sattiyā haññamāno so puriso tatonidānaṃ dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvediyetha, ko pana vādo tīhi sattisatehī”ti?

“Sir, that man would experience pain and distress from being struck with one spear, let alone three hundred spears!”

Atha kho bhagavā parittaṃ pāṇimattaṃ pāsāṇaṃ gahetvā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha, picking up a stone the size of his palm, addressed the mendicants,

“Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

“What do you think, mendicants?

katamo nu kho mahantataro—yo cāyaṃ mayā paritto pāṇimatto pāsāṇo gahito, yo ca himavā pabbatarājā”ti?

Which is bigger: the stone the size of my palm that I’ve picked up, or the Himalayas, the king of mountains?”

“Appamattako ayaṃ, bhante, bhagavatā paritto pāṇimatto pāsāṇo gahito, himavantaṃ pabbatarājānaṃ upanidhāya saṅkhampi na upeti, kalabhāgampi na upeti, upanidhampi na upe”ti.

“Sir, the stone you’ve picked up is tiny. Compared to the Himalayas, it doesn’t even count, it’s not even a fraction, there’s no comparison.”

“Evameva kho, bhikkhave, yaṃ so puriso tīhi sattisatehi haññamāno tatonidānaṃ dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti taṃ nirayakassa dukkhassa upanidhāya saṅkhampi na upeti, kalabhāgampi na upeti, upanidhampi na upeti.

“In the same way, compared to the suffering in hell, the pain and distress experienced by that man due to being struck with three hundred spears doesn’t even count, it’s not even a fraction, there’s no comparison.

Tamenaṃ, bhikkhave, nirayapālā pañcavidhabandhanaṃ nāma kammakāraṇaṃ karonti—

Then the wardens of hell punish them with the five-fold crucifixion.

tattaṃ ayokhilaṃ hatthe gamenti, tattaṃ ayokhilaṃ dutiye hatthe gamenti, tattaṃ ayokhilaṃ pāde gamenti, tattaṃ ayokhilaṃ dutiye pāde gamenti, tattaṃ ayokhilaṃ majjhe urasmiṃ gamenti.

They drive red-hot stakes through the hands and feet, and another in the middle of the chest.

So tattha dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedeti, na ca tāva kālaṃ karoti yāva na taṃ pāpakammaṃ byantīhoti.

And there they feel painful, sharp, severe, acute feelings—but they don’t die until that bad deed is eliminated.

Tamenaṃ, bhikkhave, nirayapālā saṃvesetvā kuṭhārīhi tacchanti.

Then the wardens of hell throw them down and hack them with axes. …

So tattha dukkhā tibbā … pe … byantīhoti.

Tamenaṃ, bhikkhave, nirayapālā uddhampādaṃ adhosiraṃ gahetvā vāsīhi tacchanti.

They hang them upside-down and hack them with hatchets. …

So tattha dukkhā tibbā … pe … byantīhoti.

Tamenaṃ, bhikkhave, nirayapālā rathe yojetvā ādittāya pathaviyā sampajjalitāya sajotibhūtāya sārentipi paccāsārentipi.

They harness them to a chariot, and drive them back and forth across burning ground, blazing and glowing. …

So tattha dukkhā tibbā … pe … byantīhoti.

Tamenaṃ, bhikkhave, nirayapālā mahantaṃ aṅgārapabbataṃ ādittaṃ sampajjalitaṃ sajotibhūtaṃ āropentipi oropentipi.

They make them climb up and down a huge mountain of burning coals, blazing and glowing. …

So tattha dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedeti, na ca tāva kālaṃ karoti yāva na taṃ pāpakammaṃ byantīhoti.

Tamenaṃ, bhikkhave, nirayapālā uddhampādaṃ adhosiraṃ gahetvā tattāya lohakumbhiyā pakkhipanti ādittāya sampajjalitāya sajotibhūtāya.

Then the wardens of hell turn them upside down and throw them into a red-hot copper pot, burning, blazing, and glowing.

So tattha pheṇuddehakaṃ paccati.

So tattha pheṇuddehakaṃ paccamāno sakimpi uddhaṃ gacchati, sakimpi adho gacchati, sakimpi tiriyaṃ gacchati.

There they’re seared in boiling scum, and they’re swept up and down and round and round.

So tattha dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedeti, na ca tāva kālaṃ karoti yāva na taṃ pāpakammaṃ byantīhoti.

And there they feel painful, sharp, severe, acute feelings—but they don’t die until that bad deed is eliminated.

Tamenaṃ, bhikkhave, nirayapālā mahāniraye pakkhipanti.

Then the wardens of hell toss them in the Great Hell.

So kho pana, bhikkhave, mahānirayo—

Now, about that Great Hell:

Catukkaṇṇo catudvāro,

‘Four are its corners, four its doors,

vibhatto bhāgaso mito;

divided into measured parts.

Ayopākārapariyanto,

Surrounded by an iron wall,

ayasā paṭikujjito.

of iron is its roof.

Tassa ayomayā bhūmi,

The ground is even made of iron,

jalitā tejasā yutā;

it burns with fierce fire.

Samantā yojanasataṃ,

The heat forever radiates

pharitvā tiṭṭhati sabbadā.

a hundred leagues around.’

Anekapariyāyenapi kho ahaṃ, bhikkhave, nirayakathaṃ katheyyaṃ;

I could tell you many different things about hell.

yāvañcidaṃ, bhikkhave, na sukarā akkhānena pāpuṇituṃ yāva dukkhā nirayā.

So much so that it’s not easy to completely describe the suffering in hell.

Santi, bhikkhave, tiracchānagatā pāṇā tiṇabhakkhā.

There are, mendicants, animals that feed on grass.

Te allānipi tiṇāni sukkhānipi tiṇāni dantullehakaṃ khādanti.

They eat by cropping fresh or dried grass with their teeth.

Katame ca, bhikkhave, tiracchānagatā pāṇā tiṇabhakkhā?

And what animals feed on grass?

Hatthī assā goṇā gadrabhā ajā migā, ye vā panaññepi keci tiracchānagatā pāṇā tiṇabhakkhā.

Elephants, horses, cattle, donkeys, goats, deer, and various others.

Sa kho so, bhikkhave, bālo idha pubbe rasādo idha pāpāni kammāni karitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā tesaṃ sattānaṃ sahabyataṃ upapajjati ye te sattā tiṇabhakkhā.

A fool who used to be a glutton here and did bad deeds here, when their body breaks up, after death, is reborn in the company of those sentient beings who feed on grass.

Santi, bhikkhave, tiracchānagatā pāṇā gūthabhakkhā.

There are animals that feed on dung.

Te dūratova gūthagandhaṃ ghāyitvā dhāvanti:

When they catch a whiff of dung they run to it, thinking,

‘ettha bhuñjissāma, ettha bhuñjissāmā’ti.

‘There we’ll eat! There we’ll eat!’

Seyyathāpi nāma brāhmaṇā āhutigandhena dhāvanti:

It’s like when brahmins smell a burnt offering, they run to it, thinking,

‘ettha bhuñjissāma, ettha bhuñjissāmā’ti;

‘There we’ll eat! There we’ll eat!’

evameva kho, bhikkhave, santi tiracchānagatā pāṇā gūthabhakkhā,

In the same way, there are animals that feed on dung.

te dūratova gūthagandhaṃ ghāyitvā dhāvanti:

When they catch a whiff of dung they run to it, thinking,

‘ettha bhuñjissāma, ettha bhuñjissāmā’ti.

‘There we’ll eat! There we’ll eat!’

Katame ca, bhikkhave, tiracchānagatā pāṇā gūthabhakkhā?

And what animals feed on dung?

Kukkuṭā sūkarā soṇā siṅgālā, ye vā panaññepi keci tiracchānagatā pāṇā gūthabhakkhā.

Chickens, pigs, dogs, jackals, and various others.

Sa kho so, bhikkhave, bālo idha pubbe rasādo idha pāpāni kammāni karitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā tesaṃ sattānaṃ sahabyataṃ upapajjati ye te sattā gūthabhakkhā.

A fool who used to be a glutton here and did bad deeds here, after death is reborn in the company of those sentient beings who feed on dung.

Santi, bhikkhave, tiracchānagatā pāṇā andhakāre jāyanti andhakāre jīyanti andhakāre mīyanti.

There are animals who are born, live, and die in darkness.

Katame ca, bhikkhave, tiracchānagatā pāṇā andhakāre jāyanti andhakāre jīyanti andhakāre mīyanti?

And what animals are born, live, and die in darkness?

Kīṭā puḷavā gaṇḍuppādā, ye vā panaññepi keci tiracchānagatā pāṇā andhakāre jāyanti andhakāre jīyanti andhakāre mīyanti.

Moths, maggots, earthworms, and various others.

Sa kho so, bhikkhave, bālo idha pubbe rasādo, idha pāpāni kammāni karitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā tesaṃ sattānaṃ sahabyataṃ upapajjati ye te sattā andhakāre jāyanti andhakāre jīyanti andhakāre mīyanti.

A fool who used to be a glutton here and did bad deeds here, after death is reborn in the company of those sentient beings who are born, live, and die in darkness.

Santi, bhikkhave, tiracchānagatā pāṇā udakasmiṃ jāyanti udakasmiṃ jīyanti udakasmiṃ mīyanti.

There are animals who are born, live, and die in water.

Katame ca, bhikkhave, tiracchānagatā pāṇā udakasmiṃ jāyanti udakasmiṃ jīyanti udakasmiṃ mīyanti?

And what animals are born, live, and die in water?

Macchā kacchapā susumārā, ye vā panaññepi keci tiracchānagatā pāṇā udakasmiṃ jāyanti udakasmiṃ jīyanti udakasmiṃ mīyanti.

Fish, turtles, crocodiles, and various others.

Sa kho so, bhikkhave, bālo idha pubbe rasādo idha pāpāni kammāni karitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā tesaṃ sattānaṃ sahabyataṃ upapajjati ye te sattā udakasmiṃ jāyanti udakasmiṃ jīyanti udakasmiṃ mīyanti.

A fool who used to be a glutton here and did bad deeds here, after death is reborn in the company of those sentient beings who are born, live, and die in water.

Santi, bhikkhave, tiracchānagatā pāṇā asucismiṃ jāyanti asucismiṃ jīyanti asucismiṃ mīyanti.

There are animals who are born, live, and die in filth.

Katame ca, bhikkhave, tiracchānagatā pāṇā asucismiṃ jāyanti asucismiṃ jīyanti asucismiṃ mīyanti?

And what animals are born, live, and die in filth?

Ye te, bhikkhave, sattā pūtimacche vā jāyanti pūtimacche vā jīyanti pūtimacche vā mīyanti pūtikuṇape vā … pe …

Those animals that are born, live, and die in a rotten fish, a rotten corpse,

pūtikummāse vā …

rotten porridge,

candanikāya vā …

or a sewer.

oligalle vā jāyanti, ye vā panaññepi keci tiracchānagatā pāṇā asucismiṃ jāyanti asucismiṃ jīyanti asucismiṃ mīyanti.

Sa kho so, bhikkhave, bālo idha pubbe rasādo idha pāpāni kammāni karitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā tesaṃ sattānaṃ sahabyataṃ upapajjati ye te sattā asucismiṃ jāyanti asucismiṃ jīyanti asucismiṃ mīyanti.

A fool who used to be a glutton here and did bad deeds here, after death is reborn in the company of those sentient beings who are born, live, and die in filth.

Anekapariyāyenapi kho ahaṃ, bhikkhave, tiracchānayonikathaṃ katheyyaṃ;

I could tell you many different things about the animal realm.

yāvañcidaṃ, bhikkhave, na sukaraṃ akkhānena pāpuṇituṃ yāva dukkhā tiracchānayoni.

So much so that it’s not easy to completely describe the suffering in the animal realm.

Seyyathāpi, bhikkhave, puriso ekacchiggalaṃ yugaṃ mahāsamudde pakkhipeyya.

Mendicants, suppose a person were to throw a yoke with a single hole into the ocean.

Tamenaṃ puratthimo vāto pacchimena saṃhareyya, pacchimo vāto puratthimena saṃhareyya, uttaro vāto dakkhiṇena saṃhareyya, dakkhiṇo vāto uttarena saṃhareyya.

The east wind wafts it west; the west wind wafts it east; the north wind wafts it south; and the south wind wafts it north.

Tatrāssa kāṇo kacchapo, so vassasatassa vassasatassa accayena sakiṃ ummujjeyya.

And there was a one-eyed turtle who popped up once every hundred years.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

api nu so kāṇo kacchapo amusmiṃ ekacchiggale yuge gīvaṃ paveseyyā”ti?

Would that one-eyed turtle still poke its neck through the hole in that yoke?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.

“Yadi pana, bhante, kadāci karahaci dīghassa addhuno accayenā”ti.

Only after a very long time, sir, if ever.”

“Khippataraṃ kho so, bhikkhave, kāṇo kacchapo amusmiṃ ekacchiggale yuge gīvaṃ paveseyya, ato dullabhatarāhaṃ, bhikkhave, manussattaṃ vadāmi sakiṃ vinipātagatena bālena.

“That one-eyed turtle would poke its neck through the hole in that yoke sooner than a fool who has fallen to the underworld would be reborn as a human being, I say.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Na hettha, bhikkhave, atthi dhammacariyā samacariyā kusalakiriyā puññakiriyā.

Because there there’s no principled or moral conduct, and no doing what is good and skillful.

Aññamaññakhādikā ettha, bhikkhave, vattati dubbalakhādikā.

There they just prey on each other, preying on the weak.

Sa kho so, bhikkhave, bālo sace kadāci karahaci dīghassa addhuno accayena manussattaṃ āgacchati, yāni tāni nīcakulāni—

And suppose that fool, after a very long time, returned to the human realm.

caṇḍālakulaṃ vā nesādakulaṃ vā venakulaṃ vā rathakārakulaṃ vā pukkusakulaṃ vā.

They’d be reborn in a low class family—a family of outcastes, hunters, bamboo-workers, chariot-makers, or waste-collectors.

Tathārūpe kule paccājāyati dalidde appannapānabhojane kasiravuttike, yattha kasirena ghāsacchādo labbhati.

Such families are poor, with little to eat or drink, where life is tough, and food and shelter are hard to find.

So ca hoti dubbaṇṇo duddasiko okoṭimako bavhābādho kāṇo vā kuṇī vā khujjo vā pakkhahato vā na lābhī annassa pānassa vatthassa yānassa mālāgandhavilepanassa seyyāvasathapadīpeyyassa.

And they’d be ugly, unsightly, deformed, chronically ill—one-eyed, crippled, lame, or half-paralyzed. They don’t get to have food, drink, clothes, and vehicles; garlands, perfumes, and makeup; or bed, house, and lighting.

So kāyena duccaritaṃ carati vācāya duccaritaṃ carati manasā duccaritaṃ carati.

And they do bad things by way of body, speech, and mind.

So kāyena duccaritaṃ caritvā vācāya duccaritaṃ caritvā manasā duccaritaṃ caritvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Seyyathāpi, bhikkhave, akkhadhutto paṭhameneva kaliggahena puttampi jīyetha, dārampi jīyetha, sabbaṃ sāpateyyampi jīyetha, uttaripi adhibandhaṃ nigaccheyya.

Suppose a gambler on the first unlucky throw were to lose his wife and child, all his property, and then get thrown in jail.

Appamattako so, bhikkhave, kaliggaho yaṃ so akkhadhutto paṭhameneva kaliggahena puttampi jīyetha, dārampi jīyetha, sabbaṃ sāpateyyampi jīyetha, uttaripi adhibandhaṃ nigaccheyya.

But such an unlucky throw is trivial compared to

Atha kho ayameva tato mahantataro kaliggaho yaṃ so bālo kāyena duccaritaṃ caritvā vācāya duccaritaṃ caritvā manasā duccaritaṃ caritvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

the unlucky throw whereby a fool, having done bad things by way of body, speech, and mind, when their body breaks up, after death, is reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Ayaṃ, bhikkhave, kevalā paripūrā bālabhūmīti.

This is the total fulfillment of the fool’s level.

Tīṇimāni, bhikkhave, paṇḍitassa paṇḍitalakkhaṇāni paṇḍitanimittāni paṇḍitāpadānāni.

There are these three characteristics, signs, and manifestations of an astute person.

Katamāni tīṇi?

What three?

Idha, bhikkhave, paṇḍito sucintitacintī ca hoti subhāsitabhāsī ca sukatakammakārī ca.

An astute person thinks well, speaks well, and acts well.

No cetaṃ, bhikkhave, paṇḍito sucintitacintī ca abhavissa subhāsitabhāsī ca sukatakammakārī ca, kena naṃ paṇḍitā jāneyyuṃ:

If an astute person didn’t think well, speak well, and act well, then how would the astute know of them,

‘paṇḍito ayaṃ bhavaṃ sappuriso’ti?

‘This fellow is astute, a good person’?

Yasmā ca kho, bhikkhave, paṇḍito sucintitacintī ca hoti subhāsitabhāsī ca sukatakammakārī ca tasmā naṃ paṇḍitā jānanti:

But since an astute person does think well, speak well, and act well, then the astute do know of them,

‘paṇḍito ayaṃ bhavaṃ sappuriso’ti.

‘This fellow is astute, a good person’.

Sa kho so, bhikkhave, paṇḍito tividhaṃ diṭṭheva dhamme sukhaṃ somanassaṃ paṭisaṃvedeti.

An astute person experiences three kinds of pleasure and happiness in the present life.

Sace, bhikkhave, paṇḍito sabhāyaṃ vā nisinno hoti, rathikāya vā nisinno hoti, siṅghāṭake vā nisinno hoti;

Suppose an astute person is sitting in a council hall, a street, or a crossroad,

tatra ce jano tajjaṃ tassāruppaṃ kathaṃ manteti.

where people are discussing about what is proper and fitting.

Sace, bhikkhave, paṇḍito pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, surāmerayamajjappamādaṭṭhānā paṭivirato hoti;

And suppose that astute person is someone who refrains from killing living creatures, stealing, committing sexual misconduct, lying, and alcoholic drinks that cause negligence.

tatra, bhikkhave, paṇḍitassa evaṃ hoti:

Then that astute person thinks,

‘yaṃ kho jano tajjaṃ tassāruppaṃ kathaṃ manteti;

‘These people are discussing what is proper and fitting.

saṃvijjanteva te dhammā mayi, ahañca tesu dhammesu sandissāmī’ti.

And those things are found in me and I am seen in them.’

Idaṃ, bhikkhave, paṇḍito paṭhamaṃ diṭṭheva dhamme sukhaṃ somanassaṃ paṭisaṃvedeti.

This is the first kind of pleasure and happiness that an astute person experiences in the present life.

Puna caparaṃ, bhikkhave, paṇḍito passati rājāno coraṃ āgucāriṃ gahetvā vividhā kammakāraṇā kārente—

Furthermore, an astute person sees that the kings have arrested a bandit, a criminal, and subjected them to various punishments—

kasāhipi tāḷente vettehipi tāḷente addhadaṇḍakehipi tāḷente hatthampi chindante pādampi chindante hatthapādampi chindante kaṇṇampi chindante nāsampi chindante kaṇṇanāsampi chindante bilaṅgathālikampi karonte saṅkhamuṇḍikampi karonte rāhumukhampi karonte jotimālikampi karonte hatthapajjotikampi karonte erakavattikampi karonte cīrakavāsikampi karonte eṇeyyakampi karonte balisamaṃsikampi karonte kahāpaṇikampi karonte khārāpatacchikampi karonte palighaparivattikampi karonte palālapīṭhakampi karonte tattenapi telena osiñcante sunakhehipi khādāpente jīvantampi sūle uttāsente asināpi sīsaṃ chindante.

whipping, caning, and clubbing; cutting off hands or feet, or both; cutting off ears or nose, or both; the ‘porridge pot’, the ‘shell-shave’, the ‘demon’s mouth’, the ‘garland of fire’, the ‘burning hand’, the ‘grass blades’, the ‘bark dress’, the ‘antelope’, the ‘meat hook’, the ‘coins’, the ‘acid pickle’, the ‘twisting bar’, the ‘straw mat’; being splashed with hot oil, being fed to the dogs, being impaled alive, and being beheaded.

Tatra, bhikkhave, paṇḍitassa evaṃ hoti:

Then that astute person thinks,

‘yathārūpānaṃ kho pāpakānaṃ kammānaṃ hetu rājāno coraṃ āgucāriṃ gahetvā vividhā kammakāraṇā kārenti kasāhipi tāḷenti, vettehipi tāḷenti, addhadaṇḍakehipi tāḷenti, hatthampi chindanti, pādampi chindanti, hatthapādampi chindanti, kaṇṇampi chindanti, nāsampi chindanti, kaṇṇanāsampi chindanti, bilaṅgathālikampi karonti, saṅkhamuṇḍikampi karonti, rāhumukhampi karonti, jotimālikampi karonti, hatthapajjotikampi karonti, erakavattikampi karonti, cīrakavāsikampi karonti, eṇeyyakampi karonti, balisamaṃsikampi karonti, kahāpaṇikampi karonti, khārāpatacchikampi karonti, palighaparivattikampi karonti, palālapīṭhakampi karonti, tattenapi telena osiñcanti, sunakhehipi khādāpenti, jīvantampi sūle uttāsenti, asināpi sīsaṃ chindanti, na te dhammā mayi saṃvijjanti, ahañca na tesu dhammesu sandissāmī’ti.

‘The kinds of deeds for which the kings inflict such punishments—those things are not found in me and I am not seen in them!’

Idampi, bhikkhave, paṇḍito dutiyaṃ diṭṭheva dhamme sukhaṃ somanassaṃ paṭisaṃvedeti.

This is the second kind of pleasure and happiness that an astute person experiences in the present life.

Puna caparaṃ, bhikkhave, paṇḍitaṃ pīṭhasamārūḷhaṃ vā mañcasamārūḷhaṃ vā chamāyaṃ vā semānaṃ, yānissa pubbe kalyāṇāni kammāni katāni kāyena sucaritāni vācāya sucaritāni manasā sucaritāni tānissa tamhi samaye olambanti … pe …

Furthermore, when an astute person is resting on a chair or a bed or on the ground, their past good deeds—good conduct of body, speech, and mind—settle down upon them, rest down upon them, and lay down upon them.

seyyathāpi, bhikkhave, mahataṃ pabbatakūṭānaṃ chāyā sāyanhasamayaṃ pathaviyā olambanti ajjholambanti abhippalambanti;

It is like the shadow of a great mountain peak in the evening as it settles down, rests down, and lays down upon the earth.

evameva kho, bhikkhave, paṇḍitaṃ pīṭhasamārūḷhaṃ vā mañcasamārūḷhaṃ vā chamāyaṃ vā semānaṃ yānissa pubbe kalyāṇāni kammāni katāni kāyena sucaritāni vācāya sucaritāni manasā sucaritāni tānissa tamhi samaye olambanti ajjholambanti abhippalambanti.

In the same way, when an astute person is resting on a chair or a bed or on the ground, their past good deeds—good conduct of body, speech, and mind—settle down upon them, rest down upon them, and lay down upon them.

Tatra, bhikkhave, paṇḍitassa evaṃ hoti:

Then that astute person thinks,

‘akataṃ vata me pāpaṃ, akataṃ luddaṃ, akataṃ kibbisaṃ;

‘Well, I haven’t done bad, violent, and corrupt things.

kataṃ kalyāṇaṃ, kataṃ kusalaṃ, kataṃ bhīruttāṇaṃ.

And I have done good and skillful deeds that keep me safe.

Yāvatā, bho, akatapāpānaṃ akataluddānaṃ akatakibbisānaṃ katakalyāṇānaṃ katakusalānaṃ katabhīruttāṇānaṃ gati taṃ gatiṃ pecca gacchāmī’ti.

When I pass away, I’ll go to the place where people who’ve done such things go.’

So na socati, na kilamati, na paridevati, na urattāḷiṃ kandati, na sammohaṃ āpajjati.

So they don’t sorrow and pine and lament, beating their breast and falling into confusion.

Idampi, bhikkhave, paṇḍito tatiyaṃ diṭṭheva dhamme sukhaṃ somanassaṃ paṭisaṃvedeti.

This is the third kind of pleasure and happiness that an astute person experiences in the present life.

Sa kho so, bhikkhave, paṇḍito kāyena sucaritaṃ caritvā vācāya sucaritaṃ caritvā manasā sucaritaṃ caritvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.

Yaṃ kho taṃ, bhikkhave, sammā vadamāno vadeyya:

And if there’s anything of which it may be rightly said that

‘ekantaṃ iṭṭhaṃ ekantaṃ kantaṃ ekantaṃ manāpan’ti, saggameva taṃ sammā vadamāno vadeyya:

it is utterly likable, desirable, and agreeable, it is of heaven that this should be said.

‘ekantaṃ iṭṭhaṃ ekantaṃ kantaṃ ekantaṃ manāpan’ti.

Yāvañcidaṃ, bhikkhave, upamāpi na sukarā yāva sukhā saggā”ti.

So much so that it’s not easy to give a simile for how pleasurable heaven is.”

Evaṃ vutte, aññataro bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, one of the mendicants asked the Buddha,

“sakkā pana, bhante, upamaṃ kātun”ti?

“But sir, is it possible to give a simile?”

“Sakkā, bhikkhū”ti bhagavā avoca.

“It’s possible,” said the Buddha.

“Seyyathāpi, bhikkhave, rājā cakkavattī sattahi ratanehi samannāgato catūhi ca iddhīhi tatonidānaṃ sukhaṃ somanassaṃ paṭisaṃvedeti.

“Suppose there was a king, a wheel-turning monarch who possessed seven treasures and four blessings, and experienced pleasure and happiness because of them.

Katamehi sattahi?

What seven?

Idha, bhikkhave, rañño khattiyassa muddhāvasittassa tadahuposathe pannarase sīsaṃnhātassa uposathikassa uparipāsādavaragatassa dibbaṃ cakkaratanaṃ pātubhavati sahassāraṃ sanemikaṃ sanābhikaṃ sabbākāraparipūraṃ.

It’s when, on the fifteenth day sabbath, an anointed aristocratic king has bathed his head and gone upstairs in the stilt longhouse to observe the sabbath. And the heavenly wheel-treasure appears to him, with a thousand spokes, with rim and hub, complete in every detail.

Taṃ disvāna rañño khattiyassa muddhāvasittassa evaṃ hoti:

Seeing this, the king thinks,

‘sutaṃ kho pana metaṃ yassa rañño khattiyassa muddhāvasittassa tadahuposathe pannarase sīsaṃnhātassa uposathikassa uparipāsādavaragatassa dibbaṃ cakkaratanaṃ pātubhavati sahassāraṃ sanemikaṃ sanābhikaṃ sabbākāraparipūraṃ, so hoti rājā cakkavattīti.

‘I have heard that when the heavenly wheel-treasure appears to a king in this way, he becomes a wheel-turning monarch.

Assaṃ nu kho ahaṃ rājā cakkavattī’ti?

Am I then a wheel-turning monarch?’

Atha kho, bhikkhave, rājā khattiyo muddhāvasitto vāmena hatthena bhiṅkāraṃ gahetvā dakkhiṇena hatthena cakkaratanaṃ abbhukkirati:

Then the anointed king, taking a ceremonial vase in his left hand, besprinkled the wheel-treasure with his right hand, saying,

‘pavattatu bhavaṃ cakkaratanaṃ, abhivijinātu bhavaṃ cakkaratanan’ti.

‘Roll forth, O wheel-treasure! Triumph, O wheel-treasure!’

Atha kho taṃ, bhikkhave, cakkaratanaṃ puratthimaṃ disaṃ pavattati. Anvadeva rājā cakkavattī saddhiṃ caturaṅginiyā senāya. Yasmiṃ kho pana, bhikkhave, padese cakkaratanaṃ patiṭṭhāti tattha rājā cakkavattī vāsaṃ upeti saddhiṃ caturaṅginiyā senāya.

Then the wheel-treasure rolls towards the east. And the king follows it together with his army of four divisions. In whatever place the wheel-treasure stands still, there the king comes to stay together with his army.

Ye kho pana, bhikkhave, puratthimāya disāya paṭirājāno te rājānaṃ cakkavattiṃ upasaṅkamitvā evamāhaṃsu:

And any opposing rulers of the eastern quarter come to the wheel-turning monarch and say,

‘ehi kho, mahārāja. Svāgataṃ te, mahārāja. Sakaṃ te, mahārāja. Anusāsa, mahārājā’ti.

‘Come, great king! Welcome, great king! We are yours, great king, instruct us.’

Rājā cakkavattī evamāha:

The wheel-turning monarch says,

‘pāṇo na hantabbo, adinnaṃ nādātabbaṃ, kāmesumicchā na caritabbā, musā na bhāsitabbā, majjaṃ na pātabbaṃ, yathābhuttañca bhuñjathā’ti.

‘Do not kill living creatures. Do not steal. Do not commit sexual misconduct. Do not lie. Do not drink alcohol. Maintain the current level of taxation.’

Ye kho pana, bhikkhave, puratthimāya disāya paṭirājāno te rañño cakkavattissa anuyantā bhavanti.

And so the opposing rulers of the eastern quarter become his vassals.

Atha kho taṃ, bhikkhave, cakkaratanaṃ puratthimaṃ samuddaṃ ajjhogāhetvā paccuttaritvā dakkhiṇaṃ disaṃ pavattati … pe …

Then the wheel-treasure, having plunged into the eastern ocean and emerged again, rolls towards the south. …

dakkhiṇaṃ samuddaṃ ajjhogāhetvā paccuttaritvā pacchimaṃ disaṃ pavattati … pe …

Having plunged into the southern ocean and emerged again, it rolls towards the west. …

pacchimaṃ samuddaṃ ajjhogāhetvā paccuttaritvā uttaraṃ disaṃ pavattati anvadeva rājā cakkavattī saddhiṃ caturaṅginiyā senāya. Yasmiṃ kho pana, bhikkhave, padese cakkaratanaṃ patiṭṭhāti tattha rājā cakkavattī vāsaṃ upeti saddhiṃ caturaṅginiyā senāya.

Having plunged into the western ocean and emerged again, it rolls towards the north, followed by the king together with his army of four divisions. In whatever place the wheel-treasure stands still, there the king comes to stay together with his army.

Ye kho pana, bhikkhave, uttarāya disāya paṭirājāno te rājānaṃ cakkavattiṃ upasaṅkamitvā evamāhaṃsu:

And any opposing rulers of the northern quarter come to the wheel-turning monarch and say,

‘ehi kho, mahārāja. Svāgataṃ te, mahārāja. Sakaṃ te, mahārāja. Anusāsa, mahārājā’ti.

‘Come, great king! Welcome, great king! We are yours, great king, instruct us.’

Rājā cakkavattī evamāha:

The wheel-turning monarch says,

‘pāṇo na hantabbo, adinnaṃ nādātabbaṃ, kāmesumicchā na caritabbā, musā na bhāsitabbā, majjaṃ na pātabbaṃ; yathābhuttañca bhuñjathā’ti.

‘Do not kill living creatures. Do not steal. Do not commit sexual misconduct. Do not lie. Do not drink alcohol. Maintain the current level of taxation.’

Ye kho pana, bhikkhave, uttarāya disāya paṭirājāno te rañño cakkavattissa anuyantā bhavanti.

And so the rulers of the northern quarter become his vassals.

Atha kho taṃ, bhikkhave, cakkaratanaṃ samuddapariyantaṃ pathaviṃ abhivijinitvā tameva rājadhāniṃ paccāgantvā rañño cakkavattissa antepuradvāre akkhāhataṃ maññe tiṭṭhati rañño cakkavattissa antepuradvāraṃ upasobhayamānaṃ.

And then the wheel-treasure, having triumphed over this land surrounded by ocean, returns to the royal capital. There it stands still at the gate to the royal compound as if fixed to an axle, illuminating the royal compound.

Rañño, bhikkhave, cakkavattissa evarūpaṃ cakkaratanaṃ pātubhavati. (1)

Such is the wheel-treasure that appears to the wheel-turning monarch.

Puna caparaṃ, bhikkhave, rañño cakkavattissa hatthiratanaṃ pātubhavati—

Next, the elephant-treasure appears to the wheel-turning monarch.

sabbaseto sattappatiṭṭho iddhimā vehāsaṅgamo uposatho nāma nāgarājā.

It was an all-white sky-walker with psychic power, touching the ground in seven places, a king of elephants named Sabbath.

Taṃ disvāna rañño cakkavattissa cittaṃ pasīdati:

Seeing him, the king was impressed,

‘bhaddakaṃ vata bho hatthiyānaṃ, sace damathaṃ upeyyā’ti.

‘This would truly be a fine elephant vehicle, if he would submit to taming.’

Atha kho taṃ, bhikkhave, hatthiratanaṃ seyyathāpi nāma bhaddo hatthājānīyo dīgharattaṃ suparidanto evameva damathaṃ upeti.

Then the elephant-treasure submitted to taming, as if he were a fine thoroughbred elephant that had been tamed for a long time.

Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, rājā cakkavattī tameva hatthiratanaṃ vīmaṃsamāno pubbaṇhasamayaṃ abhiruhitvā samuddapariyantaṃ pathaviṃ anusaṃyāyitvā tameva rājadhāniṃ paccāgantvā pātarāsamakāsi.

Once it so happened that the wheel-turning monarch, testing that same elephant-treasure, mounted him in the morning and traversed the land surrounded by ocean before returning to the royal capital in time for breakfast.

Rañño, bhikkhave, cakkavattissa evarūpaṃ hatthiratanaṃ pātubhavati. (2)

Such is the elephant-treasure that appears to the wheel-turning monarch.

Puna caparaṃ, bhikkhave, rañño cakkavattissa assaratanaṃ pātubhavati—

Next, the horse-treasure appears to the wheel-turning monarch.

sabbaseto kāḷasīso muñjakeso iddhimā vehāsaṅgamo valāhako nāma assarājā.

It was an all-white sky-walker with psychic power, with head of black and mane like woven reeds, a royal steed named Thundercloud.

Taṃ disvāna rañño cakkavattissa cittaṃ pasīdati:

Seeing him, the king was impressed,

‘bhaddakaṃ vata bho assayānaṃ, sace damathaṃ upeyyā’ti.

‘This would truly be a fine horse vehicle, if he would submit to taming.’

Atha kho taṃ, bhikkhave, assaratanaṃ seyyathāpi nāma bhaddo assājānīyo dīgharattaṃ suparidanto evameva damathaṃ upeti.

Then the horse-treasure submitted to taming, as if he were a fine thoroughbred horse that had been tamed for a long time.

Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, rājā cakkavattī tameva assaratanaṃ vīmaṃsamāno pubbaṇhasamayaṃ abhiruhitvā samuddapariyantaṃ pathaviṃ anusaṃyāyitvā tameva rājadhāniṃ paccāgantvā pātarāsamakāsi.

Once it so happened that the wheel-turning monarch, testing that same horse-treasure, mounted him in the morning and traversed the land surrounded by ocean before returning to the royal capital in time for breakfast.

Rañño, bhikkhave, cakkavattissa evarūpaṃ assaratanaṃ pātubhavati. (3)

Such is the horse-treasure that appears to the wheel-turning monarch.

Puna caparaṃ, bhikkhave, rañño cakkavattissa maṇiratanaṃ pātubhavati.

Next, the jewel-treasure appears to the wheel-turning monarch.

So hoti maṇi veḷuriyo subho jātimā aṭṭhaṃso suparikammakato.

It is a beryl gem that’s naturally beautiful, eight-faceted, well-worked.

Tassa kho pana, bhikkhave, maṇiratanassa ābhā samantā yojanaṃ phuṭā hoti.

And the radiance of that jewel spreads all-round for a league.

Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, rājā cakkavattī tameva maṇiratanaṃ vīmaṃsamāno caturaṅginiṃ senaṃ sannayhitvā maṇiṃ dhajaggaṃ āropetvā rattandhakāratimisāya pāyāsi.

Once it so happened that the wheel-turning monarch, testing that same jewel-treasure, mobilized his army of four divisions and, with the jewel hoisted on his banner, set out in the dark of the night.

Ye kho pana, bhikkhave, samantā gāmā ahesuṃ te tenobhāsena kammante payojesuṃ ‘divā’ti maññamānā.

Then the villagers around them set off to work, thinking that it was day.

Rañño, bhikkhave, cakkavattissa evarūpaṃ maṇiratanaṃ pātubhavati. (4)

Such is the jewel-treasure that appears to the wheel-turning monarch.

Puna caparaṃ, bhikkhave, rañño cakkavattissa itthiratanaṃ pātubhavati.

Next, the woman-treasure appears to the wheel-turning monarch.

Sā abhirūpā dassanīyā pāsādikā paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgatā nātidīghā nātirassā nātikisā nātithūlā nātikāḷikā nāccodātā, atikkantā mānusaṃ vaṇṇaṃ, appattā dibbaṃ vaṇṇaṃ.

She is attractive, good-looking, lovely, of surpassing beauty. She’s neither too tall nor too short; neither too thin nor too fat; neither too dark nor too light. She outdoes human beauty without reaching divine beauty.

Tassa kho pana, bhikkhave, itthiratanassa evarūpo kāyasamphasso hoti, seyyathāpi nāma tūlapicuno vā kappāsapicuno vā.

And her touch is like a tuft of cotton-wool or kapok.

Tassa kho pana, bhikkhave, itthiratanassa sīte uṇhāni gattāni honti, uṇhe sītāni gattāni honti.

When it’s cool her limbs are warm, and when it’s warm her limbs are cool.

Tassa kho pana, bhikkhave, itthiratanassa kāyato candanagandho vāyati, mukhato uppalagandho vāyati.

The fragrance of sandal floats from her body, and lotus from her mouth.

Taṃ kho pana, bhikkhave, itthiratanaṃ rañño cakkavattissa pubbuṭṭhāyinī hoti pacchānipātinī kiṃkārapaṭissāvinī manāpacārinī piyavādinī.

She gets up before the king and goes to bed after him, and is obliging, behaving nicely and speaking politely.

Taṃ kho pana, bhikkhave, itthiratanaṃ rājānaṃ cakkavattiṃ manasāpi no aticarati, kuto pana kāyena?

The woman-treasure does not betray the wheel-turning monarch even in thought, still less in deed.

Rañño, bhikkhave, cakkavattissa evarūpaṃ itthiratanaṃ pātubhavati. (5)

Such is the woman-treasure who appears to the wheel-turning monarch.

Puna caparaṃ, bhikkhave, rañño cakkavattissa gahapatiratanaṃ pātubhavati.

Next, the householder-treasure appears to the wheel-turning monarch.

Tassa kammavipākajaṃ dibbacakkhu pātubhavati, yena nidhiṃ passati sassāmikampi assāmikampi.

The power of clairvoyance manifests in him as a result of past deeds, by which he sees hidden treasure, both owned and ownerless.

So rājānaṃ cakkavattiṃ upasaṅkamitvā evamāha:

He approaches the wheel-turning monarch and says,

‘appossukko tvaṃ, deva, hohi. Ahaṃ te dhanena dhanakaraṇīyaṃ karissāmī’ti.

‘Relax, sire. I will take care of the treasury.’

Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, rājā cakkavattī tameva gahapatiratanaṃ vīmaṃsamāno nāvaṃ abhiruhitvā majjhe gaṅgāya nadiyā sotaṃ ogāhitvā gahapatiratanaṃ etadavoca:

Once it so happened that the wheel-turning monarch, testing that same householder-treasure, boarded a boat and sailed to the middle of the Ganges river. Then he said to the householder-treasure,

‘attho me, gahapati, hiraññasuvaṇṇenā’ti.

‘Householder, I need gold coins and bullion.’

‘Tena hi, mahārāja, ekaṃ tīraṃ nāvā upetū’ti.

‘Well then, great king, draw the boat up to one shore.’

‘Idheva me, gahapati, attho hiraññasuvaṇṇenā’ti.

‘It’s right here, householder, that I need gold coins and bullion.’

Atha kho taṃ, bhikkhave, gahapatiratanaṃ ubhohi hatthehi udake omasitvā pūraṃ hiraññasuvaṇṇassa kumbhiṃ uddharitvā rājānaṃ cakkavattiṃ etadavoca:

Then that householder-treasure, immersing both hands in the water, pulled up a pot full of gold coin and bullion, and said to the king,

‘alamettāvatā, mahārāja. Katamettāvatā, mahārāja. Pūjitamettāvatā, mahārājā’ti.

‘Is this sufficient, great king? Has enough been done, great king, enough offered?’

Rājā cakkavattī evamāha:

The wheel-turning monarch said,

‘alamettāvatā, gahapati. Katamettāvatā, gahapati. Pūjitamettāvatā, gahapatī’ti.

‘That is sufficient, householder. Enough has been done, enough offered.’

Rañño, bhikkhave, cakkavattissa evarūpaṃ gahapatiratanaṃ pātubhavati. (6)

Such is the householder-treasure that appears to the wheel-turning monarch.

Puna caparaṃ, bhikkhave, rañño cakkavattissa pariṇāyakaratanaṃ pātubhavati—

Next, the counselor-treasure appears to the wheel-turning monarch.

paṇḍito byatto medhāvī paṭibalo rājānaṃ cakkavattiṃ upayāpetabbaṃ upayāpetuṃ apayāpetabbaṃ apayāpetuṃ ṭhapetabbaṃ ṭhapetuṃ.

He is astute, competent, intelligent, and capable of getting the king to appoint who should be appointed, dismiss who should be dismissed, and retain who should be retained.

So rājānaṃ cakkavattiṃ upasaṅkamitvā evamāha:

He approaches the wheel-turning monarch and says,

‘appossukko tvaṃ, deva, hohi. Ahamanusāsissāmī’ti.

‘Relax, sire. I shall issue instructions.’

Rañño, bhikkhave, cakkavattissa evarūpaṃ pariṇāyakaratanaṃ pātubhavati.

Such is the counselor-treasure that appears to the wheel-turning monarch.

Rājā, bhikkhave, cakkavattī imehi sattahi ratanehi samannāgato hoti. (7)

These are the seven treasures possessed by a wheel-turning monarch.

Katamāhi catūhi iddhīhi?

And what are the four blessings?

Idha, bhikkhave, rājā cakkavattī abhirūpo hoti dassanīyo pāsādiko paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgato ativiya aññehi manussehi.

A wheel-turning monarch is attractive, good-looking, lovely, of surpassing beauty, more so than other people.

Rājā, bhikkhave, cakkavattī imāya paṭhamāya iddhiyā samannāgato hoti.

This is the first blessing.

Puna caparaṃ, bhikkhave, rājā cakkavattī dīghāyuko hoti ciraṭṭhitiko ativiya aññehi manussehi.

Furthermore, he is long-lived, more so than other people.

Rājā, bhikkhave, cakkavattī imāya dutiyāya iddhiyā samannāgato hoti.

This is the second blessing.

Puna caparaṃ, bhikkhave, rājā cakkavattī appābādho hoti appātaṅko samavepākiniyā gahaṇiyā samannāgato nātisītāya nāccuṇhāya ativiya aññehi manussehi.

Furthermore, he is rarely ill or unwell, and his stomach digests well, being neither too hot nor too cold, more so than other people.

Rājā, bhikkhave, cakkavattī imāya tatiyāya iddhiyā samannāgato hoti.

This is the third blessing.

Puna caparaṃ, bhikkhave, rājā cakkavattī brāhmaṇagahapatikānaṃ piyo hoti manāpo.

Furthermore, a wheel-turning monarch is as dear and beloved to the brahmins and householders

Seyyathāpi, bhikkhave, pitā puttānaṃ piyo hoti manāpo;

as a father is to his children.

evameva kho, bhikkhave, rājā cakkavattī brāhmaṇagahapatikānaṃ piyo hoti manāpo.

Raññopi, bhikkhave, cakkavattissa brāhmaṇagahapatikā piyā honti manāpā.

And the brahmins and householders are as dear to the wheel-turning monarch

Seyyathāpi, bhikkhave, pitu puttā piyā honti manāpā;

as children are to their father.

evameva kho, bhikkhave, raññopi cakkavattissa brāhmaṇagahapatikā piyā honti manāpā.

Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, rājā cakkavattī caturaṅginiyā senāya uyyānabhūmiṃ niyyāsi.

Once it so happened that a wheel-turning monarch went with his army of four divisions to visit a park.

Atha kho, bhikkhave, brāhmaṇagahapatikā rājānaṃ cakkavattiṃ upasaṅkamitvā evamāhaṃsu:

Then the brahmins and householders went up to him and said,

‘ataramāno, deva, yāhi yathā taṃ mayaṃ cirataraṃ passeyyāmā’ti.

‘Slow down, Your Majesty, so we may see you longer!’

Rājāpi, bhikkhave, cakkavattī sārathiṃ āmantesi:

And the king addressed his charioteer,

‘ataramāno, sārathi, pesehi yathā maṃ brāhmaṇagahapatikā cirataraṃ passeyyun’ti.

‘Drive slowly, charioteer, so I can see the brahmins and householders longer!’

Rājā, bhikkhave, cakkavattī imāya catutthāya iddhiyā samannāgato hoti.

This is the fourth blessing.

Rājā, bhikkhave, cakkavattī imāhi catūhi iddhīhi samannāgato hoti.

These are the four blessings possessed by a wheel-turning monarch.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

api nu kho rājā cakkavattī imehi sattahi ratanehi samannāgato imāhi catūhi ca iddhīhi tatonidānaṃ sukhaṃ somanassaṃ paṭisaṃvediyethā”ti?

Would a wheel-turning monarch who possessed these seven treasures and these four blessings experience pleasure and happiness because of them?”

“Ekamekenapi, bhante, ratanena samannāgato rājā cakkavattī tatonidānaṃ sukhaṃ somanassaṃ paṭisaṃvediyetha, ko pana vādo sattahi ratanehi catūhi ca iddhīhī”ti?

“Sir, a wheel-turning monarch who possessed even a single one of these treasures would experience pleasure and happiness because of that, let alone all seven treasures and four blessings!”

Atha kho bhagavā parittaṃ pāṇimattaṃ pāsāṇaṃ gahetvā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha, picking up a stone the size of his palm, addressed the mendicants,

“Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

“What do you think, mendicants?

katamo nu kho mahantataro—yo cāyaṃ mayā paritto pāṇimatto pāsāṇo gahito yo ca himavā pabbatarājā”ti?

Which is bigger: the stone the size of my palm that I’ve picked up, or the Himalayas, the king of mountains?”

“Appamattako ayaṃ, bhante, bhagavatā paritto pāṇimatto pāsāṇo gahito; himavantaṃ pabbatarājānaṃ upanidhāya saṅkhampi na upeti; kalabhāgampi na upeti; upanidhampi na upetī”ti.

“Sir, the stone you’ve picked up is tiny. Compared to the Himalayas, it doesn’t even count, it’s not even a fraction, there’s no comparison.”

“Evameva kho, bhikkhave, yaṃ rājā cakkavattī sattahi ratanehi samannāgato catūhi ca iddhīhi tatonidānaṃ sukhaṃ somanassaṃ paṭisaṃvedeti taṃ dibbassa sukhassa upanidhāya saṅkhampi na upeti; kalabhāgampi na upeti; upanidhampi na upeti.

“In the same way, compared to the happiness of heaven, the pleasure and happiness experienced by a wheel-turning monarch due to those seven treasures and those four blessings doesn’t even count, it’s not even a fraction, there’s no comparison.

Sa kho so, bhikkhave, paṇḍito sace kadāci karahaci dīghassa addhuno accayena manussattaṃ āgacchati, yāni tāni uccākulāni—

And suppose that astute person, after a very long time, returned to the human realm.

khattiyamahāsālakulaṃ vā brāhmaṇamahāsālakulaṃ vā gahapatimahāsālakulaṃ vā tathārūpe kule paccājāyati aḍḍhe mahaddhane mahābhoge pahūtajātarūparajate pahūtavittūpakaraṇe pahūtadhanadhaññe.

They’d be reborn in a well-to-do family of aristocrats, brahmins, or householders—rich, affluent, and wealthy, with lots of gold and silver, lots of property and assets, and lots of money and grain.

So ca hoti abhirūpo dassanīyo pāsādiko paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgato, lābhī annassa pānassa vatthassa yānassa mālāgandhavilepanassa seyyāvasathapadīpeyyassa.

And they’d be attractive, good-looking, lovely, of surpassing beauty. They’d get to have food, drink, clothes, and vehicles; garlands, perfumes, and makeup; and a bed, house, and lighting.

So kāyena sucaritaṃ carati, vācāya sucaritaṃ carati, manasā sucaritaṃ carati.

And they do good things by way of body, speech, and mind.

So kāyena sucaritaṃ caritvā, vācāya sucaritaṃ caritvā, manasā sucaritaṃ caritvā, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.

Seyyathāpi, bhikkhave, akkhadhutto paṭhameneva kaṭaggahena mahantaṃ bhogakkhandhaṃ adhigaccheyya;

Suppose a gambler on the first lucky throw was to win a big pile of money.

appamattako so, bhikkhave, kaṭaggaho yaṃ so akkhadhutto paṭhameneva kaṭaggahena mahantaṃ bhogakkhandhaṃ adhigaccheyya.

But such a lucky throw is trivial compared to

Atha kho ayameva tato mahantataro kaṭaggaho yaṃ so paṇḍito kāyena sucaritaṃ caritvā, vācāya sucaritaṃ caritvā, manasā sucaritaṃ caritvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

the lucky throw whereby an astute person, when their body breaks up, after death, is reborn in a good place, a heavenly realm.

Ayaṃ, bhikkhave, kevalā paripūrā paṇḍitabhūmī”ti.

This is the total fulfillment of the astute person’s level.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Bālapaṇḍitasuttaṃ niṭṭhitaṃ navamaṃ.

Ānandabhaddekarattasutta

Ānanda and One Fine Night

Majjhima Nikāya 132 - Middle Discourses 132

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena āyasmā ānando upaṭṭhānasālāyaṃ bhikkhūnaṃ dhammiyā kathāya sandasseti samādapeti samuttejeti sampahaṃseti, bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca bhāsati.

Now at that time Venerable Ānanda was educating, encouraging, firing up, and inspiring the mendicants in the assembly hall with a Dhamma talk on the topic of the recitation passage and analysis of One Fine Night.

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yenupaṭṭhānasālā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then in the late afternoon, the Buddha came out of retreat, went to the assembly hall, where he sat on the seat spread out,

Nisajja kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

and addressed the mendicants,

“ko nu kho, bhikkhave, upaṭṭhānasālāyaṃ bhikkhūnaṃ dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṃsesi, bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca abhāsī”ti?

“Who was inspiring the mendicants with a talk on the recitation passage and analysis of One Fine Night?”

“Āyasmā, bhante, ānando upaṭṭhānasālāyaṃ bhikkhūnaṃ dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṃsesi, bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca abhāsī”ti.

“It was Venerable Ānanda, sir.”

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Venerable Ānanda,

“yathā kathaṃ pana tvaṃ, ānanda, bhikkhūnaṃ dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṃsesi, bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca abhāsī”ti?

“But in what way were you inspiring the mendicants with a talk on the recitation passage and analysis of One Fine Night?”

“Evaṃ kho ahaṃ, bhante, bhikkhūnaṃ dhammiyā kathāya sandassesiṃ samādapesiṃ samuttejesiṃ sampahaṃsesiṃ, bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca abhāsiṃ—

“I was doing so in this way, sir,” replied Ānanda.

Atītaṃ nānvāgameyya,

nappaṭikaṅkhe anāgataṃ;

Yadatītaṃ pahīnaṃ taṃ,

appattañca anāgataṃ.

Paccuppannañca yo dhammaṃ,

tattha tattha vipassati;

Asaṃhīraṃ asaṅkuppaṃ,

taṃ vidvā manubrūhaye.

Ajjeva kiccamātappaṃ,

ko jaññā maraṇaṃ suve;

Na hi no saṅgaraṃ tena,

mahāsenena maccunā.

Evaṃvihāriṃ ātāpiṃ,

ahorattamatanditaṃ;

Taṃ ve bhaddekarattoti,

santo ācikkhate muni.

‘Kathañca, āvuso, atītaṃ anvāgameti?

(And he went on to repeat the verses and analysis as in the previous discourse, MN 131.)

Evaṃrūpo ahosiṃ atītamaddhānanti tattha nandiṃ samanvāneti, evaṃvedano ahosiṃ atītamaddhānanti tattha nandiṃ samanvāneti, evaṃsañño ahosiṃ atītamaddhānanti tattha nandiṃ samanvāneti, evaṃsaṅkhāro ahosiṃ atītamaddhānanti tattha nandiṃ samanvāneti, evaṃviññāṇo ahosiṃ atītamaddhānanti tattha nandiṃ samanvāneti—

evaṃ kho, āvuso, atītaṃ anvāgameti.

Kathañca, āvuso, atītaṃ nānvāgameti?

Evaṃrūpo ahosiṃ atītamaddhānanti tattha nandiṃ na samanvāneti, evaṃvedano ahosiṃ atītamaddhānanti tattha nandiṃ na samanvāneti, evaṃsañño ahosiṃ atītamaddhānanti tattha nandiṃ na samanvāneti, evaṃsaṅkhāro ahosiṃ atītamaddhānanti tattha nandiṃ na samanvāneti, evaṃviññāṇo ahosiṃ atītamaddhānanti tattha nandiṃ na samanvāneti—

evaṃ kho, āvuso, atītaṃ nānvāgameti.

Kathañca, āvuso, anāgataṃ paṭikaṅkhati?

Evaṃrūpo siyaṃ anāgatamaddhānanti tattha nandiṃ samanvāneti, evaṃvedano siyaṃ … pe …

evaṃsañño siyaṃ …

evaṃsaṅkhāro siyaṃ …

evaṃviññāṇo siyaṃ anāgatamaddhānanti tattha nandiṃ samanvāneti—

evaṃ kho, āvuso, anāgataṃ paṭikaṅkhati.

Kathañca, āvuso, anāgataṃ nappaṭikaṅkhati?

Evaṃrūpo siyaṃ anāgatamaddhānanti tattha nandiṃ na samanvāneti, evaṃvedano siyaṃ … pe …

evaṃsañño siyaṃ …

evaṃsaṅkhāro siyaṃ …

evaṃviññāṇo siyaṃ anāgatamaddhānanti tattha nandiṃ na samanvāneti—

evaṃ kho, āvuso, anāgataṃ nappaṭikaṅkhati.

Kathañca, āvuso, paccuppannesu dhammesu saṃhīrati?

Idha, āvuso, assutavā puthujjano ariyānaṃ adassāvī ariyadhammassa akovido ariyadhamme avinīto sappurisānaṃ adassāvī sappurisadhammassa akovido sappurisadhamme avinīto

rūpaṃ attato samanupassati, rūpavantaṃ vā attānaṃ, attani vā rūpaṃ, rūpasmiṃ vā attānaṃ;

vedanaṃ …

saññaṃ …

saṅkhāre …

viññāṇaṃ attato samanupassati, viññāṇavantaṃ vā attānaṃ, attani vā viññāṇaṃ, viññāṇasmiṃ vā attānaṃ—

evaṃ kho, āvuso, paccuppannesu dhammesu saṃhīrati.

Kathañca, āvuso, paccuppannesu dhammesu na saṃhīrati?

Idha, āvuso, sutavā ariyasāvako ariyānaṃ dassāvī ariyadhammassa kovido ariyadhamme suvinīto sappurisānaṃ dassāvī sappurisadhammassa kovido sappurisadhamme suvinīto

na rūpaṃ attato samanupassati, na rūpavantaṃ vā attānaṃ, na attani vā rūpaṃ, na rūpasmiṃ vā attānaṃ;

na vedanaṃ …

na saññaṃ …

na saṅkhāre …

na viññāṇaṃ attato samanupassati, na viññāṇavantaṃ vā attānaṃ, na attani vā viññāṇaṃ, na viññāṇasmiṃ vā attānaṃ—

evaṃ kho, āvuso, paccuppannesu dhammesu na saṃhīrati.

Atītaṃ nānvāgameyya,

nappaṭikaṅkhe anāgataṃ;

Yadatītaṃ pahīnaṃ taṃ,

appattañca anāgataṃ.

Paccuppannañca yo dhammaṃ,

tattha tattha vipassati;

Asaṃhīraṃ asaṅkuppaṃ,

taṃ vidvā manubrūhaye.

Ajjeva kiccamātappaṃ,

ko jaññā maraṇaṃ suve;

Na hi no saṅgaraṃ tena,

mahāsenena maccunā.

Evaṃvihāriṃ ātāpiṃ,

ahorattamatanditaṃ;

Taṃ ve bhaddekarattoti,

santo ācikkhate munī’ti.

Evaṃ kho ahaṃ, bhante, bhikkhūnaṃ dhammiyā kathāya sandassesiṃ samādapesiṃ samuttejesiṃ sampahaṃsesiṃ, bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca abhāsin”ti.

“That’s how I was inspiring the mendicants with a talk on the recitation passage and analysis of One Fine Night.”

“Sādhu sādhu, ānanda.

“Good, good, Ānanda.

Sādhu kho tvaṃ, ānanda, bhikkhūnaṃ dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṃsesi, bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca abhāsi:

It’s good that you were inspiring the mendicants with a talk on the recitation passage and analysis of One Fine Night.”

‘Atītaṃ nānvāgameyya,

… pe …

Taṃ ve bhaddekarattoti,

santo ācikkhate munī’ti.

Kathañca, ānanda, atītaṃ anvāgameti … pe …

(And the Buddha repeated the verses and analysis once more.)

evaṃ kho, ānanda, atītaṃ anvāgameti.

Kathañca, ānanda, atītaṃ nānvāgameti … pe …

evaṃ kho, ānanda, atītaṃ nānvāgameti.

Kathañca, ānanda, anāgataṃ paṭikaṅkhati … pe …

evaṃ kho, ānanda, anāgataṃ paṭikaṅkhati.

Kathañca, ānanda, anāgataṃ nappaṭikaṅkhati … pe …

evaṃ kho, ānanda, anāgataṃ nappaṭikaṅkhati.

Kathañca, ānanda, paccuppannesu dhammesu saṃhīrati … pe …

evaṃ kho, ānanda, paccuppannesu dhammesu saṃhīrati.

Kathañca, ānanda, paccuppannesu dhammesu na saṃhīrati … pe …

evaṃ kho, ānanda, paccuppannesu dhammesu na saṃhīrati.

‘Atītaṃ nānvāgameyya,

… pe …

Taṃ ve bhaddekarattoti,

santo ācikkhate munī’”ti.

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano āyasmā ānando bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, Venerable Ānanda was happy with what the Buddha said.

Ānandabhaddekarattasuttaṃ niṭṭhitaṃ dutiyaṃ.

Mahākaccānabhaddekarattasutta

Mahākaccāna and One Fine Night

Majjhima Nikāya 133 - Middle Discourses 133

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati tapodārāme.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha in the Hot Springs Monastery.

Atha kho āyasmā samiddhi rattiyā paccūsasamayaṃ paccuṭṭhāya yena tapodo tenupasaṅkami gattāni parisiñcituṃ.

Then Venerable Samiddhi rose at the crack of dawn and went to the hot springs to bathe.

Tapode gattāni parisiñcitvā paccuttaritvā ekacīvaro aṭṭhāsi gattāni pubbāpayamāno.

When he had bathed and emerged from the water he stood in one robe drying himself.

Atha kho aññatarā devatā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ tapodaṃ obhāsetvā yenāyasmā samiddhi tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitā kho sā devatā āyasmantaṃ samiddhiṃ etadavoca:

Then, late at night, a glorious deity, lighting up the entire hot springs, went up to Samiddhi, stood to one side, and said to Samiddhi:

“dhāresi tvaṃ, bhikkhu, bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañcā”ti?

“Mendicant, do you remember the recitation passage and analysis of One Fine Night?”

“Na kho ahaṃ, āvuso, dhāremi bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca.

“No, reverend, I do not.

Tvaṃ panāvuso, dhāresi bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañcā”ti?

Do you?”

“Ahampi kho, bhikkhu, na dhāremi bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca.

“I also do not.

Dhāresi pana tvaṃ, bhikkhu, bhaddekarattiyo gāthā”ti?

But do you remember just the verses on One Fine Night?”

“Na kho ahaṃ, āvuso, dhāremi bhaddekarattiyo gāthāti.

“I do not.

Tvaṃ panāvuso, dhāresi bhaddekarattiyo gāthā”ti?

Do you?”

“Ahampi kho, bhikkhu na dhāremi bhaddekarattiyo gāthāti.

“I also do not.

Uggaṇhāhi tvaṃ, bhikkhu, bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca;

Learn the recitation passage and analysis of One Fine Night, mendicant,

pariyāpuṇāhi tvaṃ, bhikkhu, bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca;

memorize it,

dhārehi tvaṃ, bhikkhu, bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca.

and remember it.

Atthasaṃhito, bhikkhu, bhaddekarattassa uddeso ca vibhaṅgo ca ādibrahmacariyako”ti.

It is beneficial and relates to the fundamentals of the spiritual life.”

Idamavoca sā devatā.

That’s what that deity said,

Idaṃ vatvā tatthevantaradhāyi.

before vanishing right there.

Atha kho āyasmā samiddhi tassā rattiyā accayena yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā samiddhi bhagavantaṃ etadavoca:

Then, when the night had passed, Samiddhi went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened. Then he added:

“Idhāhaṃ, bhante, rattiyā paccūsasamayaṃ paccuṭṭhāya yena tapodo tenupasaṅkamiṃ gattāni parisiñcituṃ.

Tapode gattāni parisiñcitvā paccuttaritvā ekacīvaro aṭṭhāsiṃ gattāni pubbāpayamāno.

Atha kho bhante, aññatarā devatā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ tapodaṃ obhāsetvā yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitā kho sā devatā maṃ etadavoca:

‘dhāresi tvaṃ, bhikkhu, bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañcā’ti?

Evaṃ vutte, ahaṃ, bhante, taṃ devataṃ etadavocaṃ:

‘na kho ahaṃ, āvuso, dhāremi bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca.

Tvaṃ panāvuso, dhāresi bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañcā’ti?

‘Ahampi kho, bhikkhu, na dhāremi bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca.

Dhāresi pana tvaṃ, bhikkhu, bhaddekarattiyo gāthā’ti?

‘Na kho ahaṃ, āvuso, dhāremi bhaddekarattiyo gāthāti.

Tvaṃ panāvuso, dhāresi bhaddekarattiyo gāthā’ti?

‘Ahampi kho, bhikkhu, na dhāremi bhaddekarattiyo gāthāti.

Uggaṇhāhi tvaṃ, bhikkhu, bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca;

pariyāpuṇāhi tvaṃ, bhikkhu, bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca;

dhārehi tvaṃ, bhikkhu, bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca.

Atthasaṃhito, bhikkhu, bhaddekarattassa uddeso ca vibhaṅgo ca ādibrahmacariyako’ti.

Idamavoca, bhante, sā devatā.

Idaṃ vatvā tatthevantaradhāyi.

Sādhu me, bhante, bhagavā bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca desetū”ti.

“Sir, please teach me the recitation passage and analysis of One Fine night.”

“Tena hi, bhikkhu, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, mendicant, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā samiddhi bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Samiddhi replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Atītaṃ nānvāgameyya,

“Don’t run back to the past,

nappaṭikaṅkhe anāgataṃ;

don’t hope for the future.

Yadatītaṃ pahīnaṃ taṃ,

What’s past is left behind;

appattañca anāgataṃ.

the future has not arrived;

Paccuppannañca yo dhammaṃ,

and phenomena in the present

tattha tattha vipassati;

are clearly seen in every case.

Asaṃhīraṃ asaṅkuppaṃ,

Knowing this, foster it—

taṃ vidvā manubrūhaye.

unfaltering, unshakable.

Ajjeva kiccamātappaṃ,

Today’s the day to keenly work—

ko jaññā maraṇaṃ suve;

who knows, tomorrow may bring death!

Na hi no saṅgaraṃ tena,

For there is no bargain to be struck

mahāsenena maccunā.

with Death and his mighty hordes.

Evaṃvihāriṃ ātāpiṃ,

The peaceful sage explained it’s those

ahorattamatanditaṃ;

who keenly meditate like this,

Taṃ ve bhaddekarattoti,

tireless all night and day,

santo ācikkhate munī”ti.

who truly have that one fine night.”

Idamavoca bhagavā;

That is what the Buddha said.

idaṃ vatvāna sugato uṭṭhāyāsanā vihāraṃ pāvisi.

When he had spoken, the Holy One got up from his seat and entered his dwelling.

Atha kho tesaṃ bhikkhūnaṃ, acirapakkantassa bhagavato, etadahosi:

Soon after the Buddha left, those mendicants considered,

“idaṃ kho no, āvuso, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

“The Buddha gave this brief passage for recitation, then entered his dwelling without explaining the meaning in detail. …

‘Atītaṃ nānvāgameyya,

nappaṭikaṅkhe anāgataṃ;

Yadatītaṃ pahīnaṃ taṃ,

appattañca anāgataṃ.

Paccuppannañca yo dhammaṃ,

tattha tattha vipassati;

Asaṃhīraṃ asaṅkuppaṃ,

taṃ vidvā manubrūhaye.

Ajjeva kiccamātappaṃ,

ko jaññā maraṇaṃ suve;

Na hi no saṅgaraṃ tena,

mahāsenena maccunā.

Evaṃvihāriṃ ātāpiṃ,

ahorattamatanditaṃ;

Taṃ ve bhaddekarattoti,

santo ācikkhate munī’ti.

Ko nu kho imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajeyyā”ti?

Who can explain in detail the meaning of this brief summary given by the Buddha?”

Atha kho tesaṃ bhikkhūnaṃ etadahosi:

Then those mendicants thought:

“ayaṃ kho āyasmā mahākaccāno satthu ceva saṃvaṇṇito sambhāvito ca viññūnaṃ sabrahmacārīnaṃ;

“This Venerable Mahākaccāna is praised by the Buddha and esteemed by his sensible spiritual companions.

pahoti cāyasmā mahākaccāno imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajituṃ.

He is capable of explaining in detail the meaning of this brief passage for recitation given by the Buddha.

Yannūna mayaṃ yenāyasmā mahākaccāno tenupasaṅkameyyāma; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etamatthaṃ paṭipuccheyyāmā”ti.

Let’s go to him, and ask him about this matter.”

Atha kho te bhikkhū yenāyasmā mahākaccāno tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā āyasmatā mahākaccānena saddhiṃ sammodiṃsu.

Then those mendicants went to Mahākaccāna, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etadavocuṃ:

When the greetings and polite conversation were over, they sat down to one side. They told him what had happened, and said:

“idaṃ kho no, āvuso kaccāna, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

‘Atītaṃ nānvāgameyya,

… pe …

Taṃ ve bhaddekarattoti,

santo ācikkhate munī’ti.

Tesaṃ no, āvuso kaccāna, amhākaṃ, acirapakkantassa bhagavato, etadahosi—

idaṃ kho no, āvuso, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

‘Atītaṃ nānvāgameyya,

… pe …

Taṃ ve bhaddekarattoti,

santo ācikkhate munī’ti.

Ko nu kho imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajeyyāti?

Tesaṃ no, āvuso kaccāna, amhākaṃ etadahosi:

‘ayaṃ kho āyasmā mahākaccāno satthu ceva saṃvaṇṇito sambhāvito ca viññūnaṃ sabrahmacārīnaṃ.

Pahoti cāyasmā mahākaccāno imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajituṃ.

Yannūna mayaṃ yenāyasmā mahākaccāno tenupasaṅkameyyāma; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etamatthaṃ paṭipuccheyyāmā’ti.

Vibhajatāyasmā mahākaccāno”ti.

“May Venerable Mahākaccāna please explain this.”

“Seyyathāpi, āvuso, puriso sāratthiko sāragavesī sārapariyesanaṃ caramāno mahato rukkhassa tiṭṭhato sāravato atikkammeva mūlaṃ atikkamma khandhaṃ sākhāpalāse sāraṃ pariyesitabbaṃ maññeyya;

“Reverends, suppose there was a person in need of heartwood. And while wandering in search of heartwood he’d come across a large tree standing with heartwood. But he’d pass over the roots and trunk, imagining that the heartwood should be sought in the branches and leaves.

evaṃsampadamidaṃ āyasmantānaṃ satthari sammukhībhūte taṃ bhagavantaṃ atisitvā amhe etamatthaṃ paṭipucchitabbaṃ maññatha.

Such is the consequence for the venerables. Though you were face to face with the Buddha, you passed him by, imagining that you should ask me about this matter.

So hāvuso, bhagavā jānaṃ jānāti, passaṃ passati, cakkhubhūto ñāṇabhūto dhammabhūto brahmabhūto vattā pavattā atthassa ninnetā amatassa dātā dhammassāmī tathāgato.

For he is the Buddha, who knows and sees. He is vision, he is knowledge, he is the truth, he is supreme. He is the teacher, the proclaimer, the elucidator of meaning, the bestower of the deathless, the lord of truth, the Realized One.

So ceva panetassa kālo ahosi yaṃ bhagavantaṃyeva etamatthaṃ paṭipuccheyyātha, yathā vo bhagavā byākareyya tathā naṃ dhāreyyāthā”ti.

That was the time to approach the Buddha and ask about this matter. You should have remembered it in line with the Buddha’s answer.”

“Addhāvuso kaccāna, bhagavā jānaṃ jānāti, passaṃ passati, cakkhubhūto ñāṇabhūto dhammabhūto brahmabhūto vattā pavattā atthassa ninnetā amatassa dātā dhammassāmī tathāgato.

“Certainly he is the Buddha, who knows and sees. He is vision, he is knowledge, he is the truth, he is supreme. He is the teacher, the proclaimer, the elucidator of meaning, the bestower of the deathless, the lord of truth, the Realized One.

So ceva panetassa kālo ahosi yaṃ bhagavantaṃyeva etamatthaṃ paṭipuccheyyāma;

That was the time to approach the Buddha and ask about this matter.

yathā no bhagavā byākareyya tathā naṃ dhāreyyāma.

We should have remembered it in line with the Buddha’s answer.

Api cāyasmā mahākaccāno satthu ceva saṃvaṇṇito sambhāvito ca viññūnaṃ sabrahmacārīnaṃ;

Still, Venerable Mahākaccāna is praised by the Buddha and esteemed by his sensible spiritual companions.

pahoti cāyasmā mahākaccāno imassa bhagavatā saṃkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajituṃ.

He is capable of explaining in detail the meaning of this brief passage for recitation given by the Buddha.

Vibhajatāyasmā mahākaccāno agaruṃ karitvā”ti.

Please explain this, if it’s no trouble.”

“Tena hāvuso, suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

“Well then, reverends, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evamāvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato mahākaccānassa paccassosuṃ.

“Yes, reverend,” they replied.

Āyasmā mahākaccāno etadavoca:

Venerable Mahākaccāna said this:

“Yaṃ kho no, āvuso, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

“Reverends, the Buddha gave this brief passage for recitation, then entered his dwelling without explaining the meaning in detail:

‘Atītaṃ nānvāgameyya,

‘Don’t run back to the past …

… pe …

Taṃ ve bhaddekarattoti,

not slacking off by night or day,

santo ācikkhate munī’ti.

who truly have that one fine night.’

Imassa kho ahaṃ, āvuso, bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa evaṃ vitthārena atthaṃ ājānāmi—

And this is how I understand the detailed meaning of this passage for recitation.

Kathañca, āvuso, atītaṃ anvāgameti?

And how do you run back to the past?

Iti me cakkhu ahosi atītamaddhānaṃ iti rūpāti—

Consciousness gets tied up there with desire and lust, thinking: ‘In the past I had such eyes and such sights.’

tattha chandarāgappaṭibaddhaṃ hoti viññāṇaṃ, chandarāgappaṭibaddhattā viññāṇassa tadabhinandati, tadabhinandanto atītaṃ anvāgameti.

So you take pleasure in that, and that’s when you run back to the past.

Iti me sotaṃ ahosi atītamaddhānaṃ iti saddāti … pe …

Consciousness gets tied up there with desire and lust, thinking: ‘In the past I had such ears and such sounds …

iti me ghānaṃ ahosi atītamaddhānaṃ iti gandhāti …

such a nose and such smells …

iti me jivhā ahosi atītamaddhānaṃ iti rasāti …

such a tongue and such tastes …

iti me kāyo ahosi atītamaddhānaṃ iti phoṭṭhabbāti …

such a body and such touches …

iti me mano ahosi atītamaddhānaṃ iti dhammāti—

such a mind and such thoughts.’

tattha chandarāgappaṭibaddhaṃ hoti viññāṇaṃ, chandarāgappaṭibaddhattā viññāṇassa tadabhinandati, tadabhinandanto atītaṃ anvāgameti—

So you take pleasure in that, and that’s when you run back to the past.

evaṃ kho, āvuso, atītaṃ anvāgameti.

That’s how you run back to the past.

Kathañca, āvuso, atītaṃ nānvāgameti?

And how do you not run back to the past?

Iti me cakkhu ahosi atītamaddhānaṃ iti rūpāti—

Consciousness doesn’t get tied up there with desire and lust, thinking: ‘In the past I had such eyes and such sights.’

tattha na chandarāgappaṭibaddhaṃ hoti viññāṇaṃ, na chandarāgappaṭibaddhattā viññāṇassa na tadabhinandati, na tadabhinandanto atītaṃ nānvāgameti.

So you don’t take pleasure in that, and that’s when you no longer run back to the past.

Iti me sotaṃ ahosi atītamaddhānaṃ iti saddāti … pe …

Consciousness doesn’t get tied up there with desire and lust, thinking: ‘In the past I had such ears and such sounds …

iti me ghānaṃ ahosi atītamaddhānaṃ iti gandhāti …

such a nose and such smells …

iti me jivhā ahosi atītamaddhānaṃ iti rasāti …

such a tongue and such tastes …

iti me kāyo ahosi atītamaddhānaṃ iti phoṭṭhabbāti …

such a body and such touches …

iti me mano ahosi atītamaddhānaṃ iti dhammāti—

such a mind and such thoughts.’

tattha na chandarāgappaṭibaddhaṃ hoti viññāṇaṃ, na chandarāgappaṭibaddhattā viññāṇassa, na tadabhinandati, na tadabhinandanto atītaṃ nānvāgameti—

So you don’t take pleasure in that, and that’s when you no longer run back to the past.

evaṃ kho, āvuso, atītaṃ nānvāgameti.

That’s how you don’t run back to the past.

Kathañca, āvuso, anāgataṃ paṭikaṅkhati?

And how do you hope for the future?

Iti me cakkhu siyā anāgatamaddhānaṃ iti rūpāti—

The heart is set on getting what it does not have, thinking: ‘May I have such eyes and such sights in the future.’

appaṭiladdhassa paṭilābhāya cittaṃ paṇidahati, cetaso paṇidhānapaccayā tadabhinandati, tadabhinandanto anāgataṃ paṭikaṅkhati.

So you take pleasure in that, and that’s when you hope for the future.

Iti me sotaṃ siyā anāgatamaddhānaṃ iti saddāti … pe …

The heart is set on getting what it does not have, thinking: ‘May I have such ears and such sounds …

iti me ghānaṃ siyā anāgatamaddhānaṃ iti gandhāti …

such a nose and such smells …

iti me jivhā siyā anāgatamaddhānaṃ iti rasāti …

such a tongue and such tastes …

iti me kāyo siyā anāgatamaddhānaṃ iti phoṭṭhabbāti …

such a body and such touches …

iti me mano siyā anāgatamaddhānaṃ iti dhammāti—

such a mind and such thoughts in the future.’

appaṭiladdhassa paṭilābhāya cittaṃ paṇidahati, cetaso paṇidhānapaccayā tadabhinandati, tadabhinandanto anāgataṃ paṭikaṅkhati—

So you take pleasure in that, and that’s when you hope for the future.

evaṃ kho, āvuso, anāgataṃ paṭikaṅkhati.

That’s how you hope for the future.

Kathañca, āvuso, anāgataṃ nappaṭikaṅkhati?

And how do you not hope for the future?

Iti me cakkhu siyā anāgatamaddhānaṃ iti rūpāti—

The heart is not set on getting what it does not have, thinking: ‘May I have such eyes and such sights in the future.’

appaṭiladdhassa paṭilābhāya cittaṃ nappaṇidahati, cetaso appaṇidhānapaccayā na tadabhinandati, na tadabhinandanto anāgataṃ nappaṭikaṅkhati.

So you don’t take pleasure in that, and that’s when you no longer hope for the future.

Iti me sotaṃ siyā anāgatamaddhānaṃ iti saddāti … pe …

The heart is not set on getting what it does not have, thinking: ‘May I have such ears and such sounds …

iti me ghānaṃ siyā anāgatamaddhānaṃ iti gandhāti …

such a nose and such smells …

iti me jivhā siyā anāgatamaddhānaṃ iti rasāti …

such a tongue and such tastes …

iti me kāyo siyā anāgatamaddhānaṃ iti phoṭṭhabbāti …

such a body and such touches …

iti me mano siyā anāgatamaddhānaṃ iti dhammāti—

such a mind and such thoughts in the future.’

appaṭiladdhassa paṭilābhāya cittaṃ nappaṇidahati, cetaso appaṇidhānapaccayā na tadabhinandati, na tadabhinandanto anāgataṃ nappaṭikaṅkhati—

So you don’t take pleasure in that, and that’s when you no longer hope for the future.

evaṃ kho, āvuso, anāgataṃ nappaṭikaṅkhati.

That’s how you don’t hope for the future.

Kathañca, āvuso, paccuppannesu dhammesu saṃhīrati?

And how do you falter amid presently arisen phenomena?

Yañcāvuso, cakkhu ye ca rūpā—

Both the eye and sights

ubhayametaṃ paccuppannaṃ.

are presently arisen.

Tasmiñce paccuppanne chandarāgappaṭibaddhaṃ hoti viññāṇaṃ, chandarāgappaṭibaddhattā viññāṇassa tadabhinandati, tadabhinandanto paccuppannesu dhammesu saṃhīrati.

If consciousness gets tied up there in the present with desire and lust, you take pleasure in that, and that’s when you falter amid presently arisen phenomena.

Yañcāvuso, sotaṃ ye ca saddā … pe …

Both the ear and sounds …

yañcāvuso, ghānaṃ ye ca gandhā …

nose and smells …

yā cāvuso, jivhā ye ca rasā …

tongue and tastes …

yo cāvuso, kāyo ye ca phoṭṭhabbā …

body and touches …

yo cāvuso, mano ye ca dhammā—

mind and thoughts

ubhayametaṃ paccuppannaṃ.

are presently arisen.

Tasmiñce paccuppanne chandarāgappaṭibaddhaṃ hoti viññāṇaṃ, chandarāgappaṭibaddhattā viññāṇassa tadabhinandati, tadabhinandanto paccuppannesu dhammesu saṃhīrati—

If consciousness gets tied up there in the present with desire and lust, you take pleasure in that, and that’s when you falter amid presently arisen phenomena.

evaṃ kho, āvuso, paccuppannesu dhammesu saṃhīrati.

That’s how you falter amid presently arisen phenomena.

Kathañca, āvuso, paccuppannesu dhammesu na saṃhīrati?

And how do you not falter amid presently arisen phenomena?

Yañcāvuso, cakkhu ye ca rūpā—

Both the eye and sights

ubhayametaṃ paccuppannaṃ.

are presently arisen.

Tasmiñce paccuppanne na chandarāgappaṭibaddhaṃ hoti viññāṇaṃ, na chandarāgappaṭibaddhattā viññāṇassa na tadabhinandati, na tadabhinandanto paccuppannesu dhammesu na saṃhīrati.

If consciousness doesn’t get tied up there in the present with desire and lust, you don’t take pleasure in that, and that’s when you no longer falter amid presently arisen phenomena.

Yañcāvuso, sotaṃ ye ca saddā … pe …

Both the ear and sounds …

yañcāvuso, ghānaṃ ye ca gandhā …

nose and smells …

yā cāvuso, jivhā ye ca rasā …

tongue and tastes …

yo cāvuso, kāyo ye ca phoṭṭhabbā …

body and touches …

yo cāvuso, mano ye ca dhammā—

mind and thoughts

ubhayametaṃ paccuppannaṃ.

are presently arisen.

Tasmiñce paccuppanne na chandarāgappaṭibaddhaṃ hoti viññāṇaṃ, na chandarāgappaṭibaddhattā viññāṇassa na tadabhinandati, na tadabhinandanto paccuppannesu dhammesu na saṃhīrati—

If consciousness doesn’t get tied up there in the present with desire and lust, you don’t take pleasure in that, and that’s when you no longer falter amid presently arisen phenomena.

evaṃ kho, āvuso, paccuppannesu dhammesu na saṃhīrati.

That’s how you don’t falter amid presently arisen phenomena.

Yaṃ kho no, āvuso, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

This is how I understand the detailed meaning of that brief passage for recitation given by the Buddha.

‘Atītaṃ nānvāgameyya,

… pe …

Taṃ ve bhaddekarattoti,

santo ācikkhate munī’ti.

Imassa kho ahaṃ, āvuso, bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa evaṃ vitthārena atthaṃ ājānāmi.

Ākaṅkhamānā ca pana tumhe āyasmanto bhagavantaṃyeva upasaṅkamitvā etamatthaṃ paṭipuccheyyātha,

If you wish, you may go to the Buddha and ask him about this.

yathā vo bhagavā byākaroti tathā naṃ dhāreyyāthā”ti.

You should remember it in line with the Buddha’s answer.”

Atha kho te bhikkhū āyasmato mahākaccānassa bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

“Yes, reverend,” said those mendicants, approving and agreeing with what Mahākaccāna said. Then they rose from their seats and went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened, adding:

“yaṃ kho no, bhante, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

‘Atītaṃ nānvāgameyya,

… pe …

Taṃ ve bhaddekarattoti,

santo ācikkhate munī’ti.

Tesaṃ no, bhante, amhākaṃ, acirapakkantassa bhagavato, etadahosi:

‘idaṃ kho no, āvuso, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

“Atītaṃ nānvāgameyya,

nappaṭikaṅkhe anāgataṃ;

Yadatītaṃ pahīnaṃ taṃ,

appattañca anāgataṃ.

Paccuppannañca yo dhammaṃ,

tattha tattha vipassati;

Asaṃhīraṃ asaṅkuppaṃ,

taṃ vidvā manubrūhaye.

Ajjeva kiccamātappaṃ,

ko jaññā maraṇaṃ suve;

Na hi no saṅgaraṃ tena,

mahāsenena maccunā.

Evaṃvihāriṃ ātāpiṃ,

ahorattamatanditaṃ;

Taṃ ve bhaddekarattoti,

santo ācikkhate munī”ti.

Ko nu kho imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajeyyā’ti?

Tesaṃ no, bhante, amhākaṃ etadahosi:

‘ayaṃ kho āyasmā mahākaccāno satthu ceva saṃvaṇṇito sambhāvito ca viññūnaṃ sabrahmacārīnaṃ.

Pahoti cāyasmā mahākaccāno imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajituṃ.

Yannūna mayaṃ yenāyasmā mahākaccāno tenupasaṅkameyyāma; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etamatthaṃ paṭipuccheyyāmā’ti.

Atha kho mayaṃ, bhante, yenāyasmā mahākaccāno tenupasaṅkamimha; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etamatthaṃ paṭipucchimha.

Tesaṃ no, bhante, āyasmatā mahākaccānena imehi ākārehi imehi padehi imehi byañjanehi attho vibhatto”ti.

“Mahākaccāna clearly explained the meaning to us in this manner, with these words and phrases.”

“Paṇḍito, bhikkhave, mahākaccāno; mahāpañño, bhikkhave mahākaccāno.

“Mahākaccāna is astute, mendicants, he has great wisdom.

Mañcepi tumhe, bhikkhave, etamatthaṃ paṭipuccheyyātha, ahampi taṃ evamevaṃ byākareyyaṃ yathā taṃ mahākaccānena byākataṃ.

If you came to me and asked this question, I would answer it in exactly the same way as Mahākaccāna.

Eso cevetassa attho. Evañca naṃ dhārethā”ti.

That is what it means, and that’s how you should remember it.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Mahākaccānabhaddekarattasuttaṃ niṭṭhitaṃ tatiyaṃ.

Cūḷakammavibhaṅgasutta

The Shorter Analysis of Deeds

Majjhima Nikāya 135 - Middle Discourses 135

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane, anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho subho māṇavo todeyyaputto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the brahmin student Subha, Todeyya’s son, approached the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho subho māṇavo todeyyaputto bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“Ko nu kho, bho gotama, hetu ko paccayo yena manussānaṃyeva sataṃ manussabhūtānaṃ dissanti hīnappaṇītatā?

“What is the cause, Master Gotama, what is the reason why even among those who are human beings some are seen to be inferior and superior?

Dissanti hi, bho gotama, manussā appāyukā, dissanti dīghāyukā;

For people are seen who are short-lived and long-lived,

dissanti bavhābādhā, dissanti appābādhā;

sickly and healthy,

dissanti dubbaṇṇā, dissanti vaṇṇavanto;

ugly and beautiful,

dissanti appesakkhā, dissanti mahesakkhā;

insignificant and illustrious,

dissanti appabhogā, dissanti mahābhogā;

poor and rich,

dissanti nīcakulīnā, dissanti uccākulīnā;

from low and eminent families,

dissanti duppaññā, dissanti paññavanto.

witless and wise.

Ko nu kho, bho gotama, hetu ko paccayo yena manussānaṃyeva sataṃ manussabhūtānaṃ dissanti hīnappaṇītatā”ti?

What is the reason why even among those who are human beings some are seen to be inferior and superior?”

“Kammassakā, māṇava, sattā kammadāyādā kammayonī kammabandhū kammappaṭisaraṇā.

“Student, sentient beings are the owners of their deeds and heir to their deeds. Deeds are their womb, their relative, and their refuge.

Kammaṃ satte vibhajati yadidaṃ—

It is deeds that divide beings into

hīnappaṇītatāyā”ti.

inferior and superior.”

“Na kho ahaṃ imassa bhoto gotamassa saṃkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ ājānāmi.

“I don’t understand the meaning of what Master Gotama has said in brief, without explaining the details.

Sādhu me bhavaṃ gotamo tathā dhammaṃ desetu yathā ahaṃ imassa bhoto gotamassa saṃkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ ājāneyyan”ti.

Master Gotama, please teach me this matter in detail so I can understand the meaning.”

“Tena hi, māṇava, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, student, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bho”ti kho subho māṇavo todeyyaputto bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” replied Subha.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Idha, māṇava, ekacco itthī vā puriso vā pāṇātipātī hoti luddo lohitapāṇi hatapahate niviṭṭho adayāpanno pāṇabhūtesu.

“Take some woman or man who kills living creatures. They’re violent, bloody-handed, a hardened killer, merciless to living beings.

So tena kammena evaṃ samattena evaṃ samādinnena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

Because of undertaking such deeds, when their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

No ce kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, sace manussattaṃ āgacchati yattha yattha paccājāyati appāyuko hoti.

If they’re not reborn in a place of loss, but return to the human realm, then wherever they’re reborn they’re short-lived.

Appāyukasaṃvattanikā esā, māṇava, paṭipadā yadidaṃ—

For killing living creatures is the path leading to a short lifespan.

pāṇātipātī hoti luddo lohitapāṇi hatapahate niviṭṭho adayāpanno pāṇabhūtesu. (1)

Idha pana, māṇava, ekacco itthī vā puriso vā pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti nihitadaṇḍo nihitasattho, lajjī dayāpanno sabbapāṇabhūtahitānukampī viharati.

But take some woman or man who gives up killing living creatures. They renounce the rod and the sword. They’re scrupulous and kind, living full of compassion for all living beings.

So tena kammena evaṃ samattena evaṃ samādinnena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

Because of undertaking such deeds, when their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.

No ce kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati, sace manussattaṃ āgacchati yattha yattha paccājāyati dīghāyuko hoti.

If they’re not reborn in a heavenly realm, but return to the human realm, then wherever they’re reborn they’re long-lived.

Dīghāyukasaṃvattanikā esā, māṇava, paṭipadā yadidaṃ—

For not killing living creatures is the path leading to a long lifespan.

pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti nihitadaṇḍo nihitasattho, lajjī dayāpanno sabbapāṇabhūtahitānukampī viharati. (1)

Idha, māṇava, ekacco itthī vā puriso vā sattānaṃ viheṭhakajātiko hoti, pāṇinā vā leḍḍunā vā daṇḍena vā satthena vā.

Take some woman or man who habitually hurts living creatures with a fist, stone, rod, or sword.

So tena kammena evaṃ samattena evaṃ samādinnena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

Because of undertaking such deeds, after death they’re reborn in a place of loss …

No ce kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, sace manussattaṃ āgacchati yattha yattha paccājāyati bavhābādho hoti.

or if they return to the human realm, they’re sickly …

Bavhābādhasaṃvattanikā esā, māṇava, paṭipadā yadidaṃ—

sattānaṃ viheṭhakajātiko hoti pāṇinā vā leḍḍunā vā daṇḍena vā satthena vā. (2)

Idha pana, māṇava, ekacco itthī vā puriso vā sattānaṃ aviheṭhakajātiko hoti pāṇinā vā leḍḍunā vā daṇḍena vā satthena vā.

But take some woman or man who does not habitually hurt living creatures with a fist, stone, rod, or sword.

So tena kammena evaṃ samattena evaṃ samādinnena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

Because of undertaking such deeds, after death they’re reborn in a heavenly realm …

No ce kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati, sace manussattaṃ āgacchati yattha yattha paccājāyati appābādho hoti.

or if they return to the human realm, they’re healthy …

Appābādhasaṃvattanikā esā, māṇava, paṭipadā yadidaṃ—

sattānaṃ aviheṭhakajātiko hoti pāṇinā vā leḍḍunā vā daṇḍena vā satthena vā. (2)

Idha, māṇava, ekacco itthī vā puriso vā kodhano hoti upāyāsabahulo.

Take some woman or man who is irritable and bad-tempered.

Appampi vutto samāno abhisajjati kuppati byāpajjati patiṭṭhīyati kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.

Even when lightly criticized they lose their temper, becoming annoyed, hostile, and hard-hearted, and displaying annoyance, hate, and bitterness.

So tena kammena evaṃ samattena evaṃ samādinnena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

Because of undertaking such deeds, after death they’re reborn in a place of loss …

No ce kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, sace manussattaṃ āgacchati yattha yattha paccājāyati dubbaṇṇo hoti.

or if they return to the human realm, they’re ugly …

Dubbaṇṇasaṃvattanikā esā, māṇava, paṭipadā yadidaṃ—

kodhano hoti upāyāsabahulo;

appampi vutto samāno abhisajjati kuppati byāpajjati patiṭṭhīyati kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti. (3)

Idha pana, māṇava, ekacco itthī vā puriso vā akkodhano hoti anupāyāsabahulo;

But take some woman or man who isn’t irritable and bad-tempered.

bahumpi vutto samāno nābhisajjati na kuppati na byāpajjati na patiṭṭhīyati na kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.

Even when heavily criticized, they don’t lose their temper, become annoyed, hostile, and hard-hearted, or display annoyance, hate, and bitterness.

So tena kammena evaṃ samattena evaṃ samādinnena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

Because of undertaking such deeds, after death they’re reborn in a heavenly realm …

No ce kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati, sace manussattaṃ āgacchati yattha yattha paccājāyati pāsādiko hoti.

or if they return to the human realm, they’re lovely …

Pāsādikasaṃvattanikā esā, māṇava, paṭipadā yadidaṃ—

akkodhano hoti anupāyāsabahulo;

bahumpi vutto samāno nābhisajjati na kuppati na byāpajjati na patiṭṭhīyati na kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti. (3)

Idha, māṇava, ekacco itthī vā puriso vā issāmanako hoti;

Take some woman or man who is jealous.

paralābhasakkāragarukāramānanavandanapūjanāsu issati upadussati issaṃ bandhati.

They envy, resent, and begrudge the possessions, honor, respect, reverence, homage, and veneration given to others.

So tena kammena evaṃ samattena evaṃ samādinnena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

Because of undertaking such deeds, after death they’re reborn in a place of loss …

No ce kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, sace manussattaṃ āgacchati yattha yattha paccājāyati appesakkho hoti.

or if they return to the human realm, they’re insignificant …

Appesakkhasaṃvattanikā esā, māṇava, paṭipadā yadidaṃ—

issāmanako hoti;

paralābhasakkāragarukāramānanavandanapūjanāsu issati upadussati issaṃ bandhati. (4)

Idha pana, māṇava, ekacco itthī vā puriso vā anissāmanako hoti;

But take some woman or man who is not jealous …

paralābhasakkāragarukāramānanavandanapūjanāsu na issati na upadussati na issaṃ bandhati.

So tena kammena evaṃ samattena evaṃ samādinnena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

Because of undertaking such deeds, after death they’re reborn in a heavenly realm …

No ce kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati, sace manussattaṃ āgacchati yattha yattha paccājāyati mahesakkho hoti.

or if they return to the human realm, they’re illustrious …

Mahesakkhasaṃvattanikā esā, māṇava, paṭipadā yadidaṃ—

anissāmanako hoti;

paralābhasakkāragarukāramānanavandanapūjanāsu na issati na upadussati na issaṃ bandhati. (4)

Idha, māṇava, ekacco itthī vā puriso vā na dātā hoti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṃ pānaṃ vatthaṃ yānaṃ mālāgandhavilepanaṃ seyyāvasathapadīpeyyaṃ.

Take some woman or man who doesn’t give to ascetics or brahmins such things as food, drink, clothing, vehicles; garlands, perfumes, and makeup; and bed, house, and lighting.

So tena kammena evaṃ samattena evaṃ samādinnena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

Because of undertaking such deeds, after death they’re reborn in a place of loss …

No ce kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, sace manussattaṃ āgacchati yattha yattha paccājāyati appabhogo hoti.

or if they return to the human realm, they’re poor …

Appabhogasaṃvattanikā esā, māṇava, paṭipadā yadidaṃ—

na dātā hoti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṃ pānaṃ vatthaṃ yānaṃ mālāgandhavilepanaṃ seyyāvasathapadīpeyyaṃ. (5)

Idha pana, māṇava, ekacco itthī vā puriso vā dātā hoti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṃ pānaṃ vatthaṃ yānaṃ mālāgandhavilepanaṃ seyyāvasathapadīpeyyaṃ.

But take some woman or man who does give to ascetics or brahmins …

So tena kammena evaṃ samattena evaṃ samādinnena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

Because of undertaking such deeds, after death they’re reborn in a heavenly realm …

No ce kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati, sace manussattaṃ āgacchati yattha yattha paccājāyati mahābhogo hoti.

or if they return to the human realm, they’re rich …

Mahābhogasaṃvattanikā esā, māṇava, paṭipadā yadidaṃ—

dātā hoti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṃ pānaṃ vatthaṃ yānaṃ mālāgandhavilepanaṃ seyyāvasathapadīpeyyaṃ. (5)

Idha, māṇava, ekacco itthī vā puriso vā thaddho hoti atimānī—

Take some woman or man who is obstinate and vain.

abhivādetabbaṃ na abhivādeti, paccuṭṭhātabbaṃ na paccuṭṭheti, āsanārahassa na āsanaṃ deti, maggārahassa na maggaṃ deti, sakkātabbaṃ na sakkaroti, garukātabbaṃ na garukaroti, mānetabbaṃ na māneti, pūjetabbaṃ na pūjeti.

They don’t bow to those they should bow to. They don’t rise up for them, offer them a seat, make way for them, or honor, respect, esteem, or venerate those who are worthy of such.

So tena kammena evaṃ samattena evaṃ samādinnena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

Because of undertaking such deeds, after death they’re reborn in a place of loss …

No ce kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, sace manussattaṃ āgacchati yattha yattha paccājāyati nīcakulīno hoti.

or if they return to the human realm, they’re reborn in a low class family …

Nīcakulīnasaṃvattanikā esā, māṇava, paṭipadā yadidaṃ—

thaddho hoti atimānī;

abhivādetabbaṃ na abhivādeti, paccuṭṭhātabbaṃ na paccuṭṭheti, āsanārahassa na āsanaṃ deti, maggārahassa na maggaṃ deti, sakkātabbaṃ na sakkaroti, garukātabbaṃ na garukaroti, mānetabbaṃ na māneti, pūjetabbaṃ na pūjeti. (6)

Idha pana, māṇava, ekacco itthī vā puriso vā atthaddho hoti anatimānī;

But take some woman or man who is not obstinate and vain …

abhivādetabbaṃ abhivādeti, paccuṭṭhātabbaṃ paccuṭṭheti, āsanārahassa āsanaṃ deti, maggārahassa maggaṃ deti, sakkātabbaṃ sakkaroti, garukātabbaṃ garukaroti, mānetabbaṃ māneti, pūjetabbaṃ pūjeti.

So tena kammena evaṃ samattena evaṃ samādinnena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

Because of undertaking such deeds, after death they’re reborn in a heavenly realm …

No ce kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati, sace manussattaṃ āgacchati yattha yattha paccājāyati uccākulīno hoti.

or if they return to the human realm, they’re reborn in an eminent family …

Uccākulīnasaṃvattanikā esā, māṇava, paṭipadā yadidaṃ—

atthaddho hoti anatimānī;

abhivādetabbaṃ abhivādeti, paccuṭṭhātabbaṃ paccuṭṭheti, āsanārahassa āsanaṃ deti, maggārahassa maggaṃ deti, sakkātabbaṃ sakkaroti, garukātabbaṃ garukaroti, mānetabbaṃ māneti, pūjetabbaṃ pūjeti. (6)

Idha, māṇava, ekacco itthī vā puriso vā samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā upasaṅkamitvā na paripucchitā hoti:

Take some woman or man who doesn’t approach an ascetic or brahmin to ask:

‘kiṃ, bhante, kusalaṃ, kiṃ akusalaṃ;

‘Sir, what is skillful and what is unskillful?

kiṃ sāvajjaṃ, kiṃ anavajjaṃ;

What is blameworthy and what is blameless?

kiṃ sevitabbaṃ, kiṃ na sevitabbaṃ;

What should be cultivated and what should not be cultivated?

kiṃ me karīyamānaṃ dīgharattaṃ ahitāya dukkhāya hoti, kiṃ vā pana me karīyamānaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya hotī’ti?

What kind of action will lead to my lasting harm and suffering? Or what kind of action will lead to my lasting welfare and happiness?’

So tena kammena evaṃ samattena evaṃ samādinnena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

Because of undertaking such deeds, after death they’re reborn in a place of loss …

No ce kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, sace manussattaṃ āgacchati yattha yattha paccājāyati duppañño hoti.

or if they return to the human realm, they’re witless …

Duppaññasaṃvattanikā esā, māṇava, paṭipadā yadidaṃ—

samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā upasaṅkamitvā na paripucchitā hoti:

‘kiṃ, bhante, kusalaṃ, kiṃ akusalaṃ;

kiṃ sāvajjaṃ, kiṃ anavajjaṃ;

kiṃ sevitabbaṃ, kiṃ na sevitabbaṃ;

kiṃ me karīyamānaṃ dīgharattaṃ ahitāya dukkhāya hoti, kiṃ vā pana me karīyamānaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya hotī’ti? (7)

Idha pana, māṇava, ekacco itthī vā puriso vā samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā upasaṅkamitvā paripucchitā hoti:

But take some woman or man who does approach an ascetic or brahmin to ask:

‘kiṃ, bhante, kusalaṃ, kiṃ akusalaṃ;

‘Sir, what is skillful and what is unskillful?

kiṃ sāvajjaṃ, kiṃ anavajjaṃ;

What is blameworthy and what is blameless?

kiṃ sevitabbaṃ, kiṃ na sevitabbaṃ;

What should be cultivated and what should not be cultivated?

kiṃ me karīyamānaṃ dīgharattaṃ ahitāya dukkhāya hoti, kiṃ vā pana me karīyamānaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya hotī’ti?

What kind of action will lead to my lasting harm and suffering? Or what kind of action will lead to my lasting welfare and happiness?’

So tena kammena evaṃ samattena evaṃ samādinnena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

Because of undertaking such deeds, when their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.

No ce kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati, sace manussattaṃ āgacchati yattha yattha paccājāyati mahāpañño hoti.

If they’re not reborn in a heavenly realm, but return to the human realm, then wherever they’re reborn they’re very wise.

Mahāpaññasaṃvattanikā esā, māṇava, paṭipadā yadidaṃ—

For asking questions of ascetics or brahmins is the path leading to wisdom.

samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā upasaṅkamitvā paripucchitā hoti:

‘kiṃ, bhante, kusalaṃ, kiṃ akusalaṃ;

kiṃ sāvajjaṃ, kiṃ anavajjaṃ;

kiṃ sevitabbaṃ, kiṃ na sevitabbaṃ;

kiṃ me karīyamānaṃ dīgharattaṃ ahitāya dukkhāya hoti, kiṃ vā pana me karīyamānaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya hotī’ti? (7)

Iti kho, māṇava, appāyukasaṃvattanikā paṭipadā appāyukattaṃ upaneti, dīghāyukasaṃvattanikā paṭipadā dīghāyukattaṃ upaneti;

So it is the way people live that makes them how they are, whether short-lived or long lived,

bavhābādhasaṃvattanikā paṭipadā bavhābādhattaṃ upaneti, appābādhasaṃvattanikā paṭipadā appābādhattaṃ upaneti;

sickly or healthy,

dubbaṇṇasaṃvattanikā paṭipadā dubbaṇṇattaṃ upaneti, pāsādikasaṃvattanikā paṭipadā pāsādikattaṃ upaneti;

ugly or lovely,

appesakkhasaṃvattanikā paṭipadā appesakkhattaṃ upaneti, mahesakkhasaṃvattanikā paṭipadā mahesakkhattaṃ upaneti;

insignificant or illustrious,

appabhogasaṃvattanikā paṭipadā appabhogattaṃ upaneti, mahābhogasaṃvattanikā paṭipadā mahābhogattaṃ upaneti;

poor or rich,

nīcakulīnasaṃvattanikā paṭipadā nīcakulīnattaṃ upaneti, uccākulīnasaṃvattanikā paṭipadā uccākulīnattaṃ upaneti;

in a low class or eminent family,

duppaññasaṃvattanikā paṭipadā duppaññattaṃ upaneti, mahāpaññasaṃvattanikā paṭipadā mahāpaññattaṃ upaneti.

or witless or wise.

Kammassakā, māṇava, sattā kammadāyādā kammayonī kammabandhū kammappaṭisaraṇā.

Sentient beings are the owners of their deeds and heir to their deeds. Deeds are their womb, their relative, and their refuge.

Kammaṃ satte vibhajati yadidaṃ—

It is deeds that divide beings into

hīnappaṇītatāyā”ti.

inferior and superior.”

Evaṃ vutte, subho māṇavo todeyyaputto bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Subha said to him,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama.

“Excellent, Master Gotama! Excellent!

Seyyathāpi, bho gotama, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Gotama has made the Teaching clear in many ways.

Esāhaṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Cūḷakammavibhaṅgasuttaṃ niṭṭhitaṃ pañcamaṃ.

Uddesavibhaṅgasutta

The Analysis of a Recitation Passage

Majjhima Nikāya 138 - Middle Discourses 138

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“uddesavibhaṅgaṃ vo, bhikkhave, desessāmi.

“Mendicants, I shall teach you the analysis of a recitation passage.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Tathā tathā, bhikkhave, bhikkhu upaparikkheyya yathā yathā upaparikkhato bahiddhā cassa viññāṇaṃ avikkhittaṃ avisaṭaṃ, ajjhattaṃ asaṇṭhitaṃ anupādāya na paritasseyya.

“A mendicant should examine in any such a way that their consciousness is neither scattered and diffused externally nor stuck internally, and they are not anxious because of grasping.

Bahiddhā, bhikkhave, viññāṇe avikkhitte avisaṭe sati ajjhattaṃ asaṇṭhite anupādāya aparitassato āyatiṃ jātijarāmaraṇadukkhasamudayasambhavo na hotī”ti.

When this is the case and they are no longer anxious, there is for them no coming to be of the origin of suffering—of rebirth, old age, and death in the future.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato uṭṭhāyāsanā vihāraṃ pāvisi.

When he had spoken, the Holy One got up from his seat and entered his dwelling.

Atha kho tesaṃ bhikkhūnaṃ, acirapakkantassa bhagavato, etadahosi:

Soon after the Buddha left, those mendicants considered,

“idaṃ kho no, āvuso, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

“The Buddha gave this brief passage for recitation, then entered his dwelling without explaining the meaning in detail.

‘tathā tathā, bhikkhave, bhikkhu upaparikkheyya yathā yathā upaparikkhato bahiddhā cassa viññāṇaṃ avikkhittaṃ avisaṭaṃ, ajjhattaṃ asaṇṭhitaṃ anupādāya na paritasseyya.

Bahiddhā, bhikkhave, viññāṇe avikkhitte avisaṭe sati ajjhattaṃ asaṇṭhite anupādāya aparitassato āyatiṃ jātijarāmaraṇadukkhasamudayasambhavo na hotī’ti.

Ko nu kho imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajeyyā”ti?

Who can explain in detail the meaning of this brief passage for recitation given by the Buddha?”

Atha kho tesaṃ bhikkhūnaṃ etadahosi:

Then those mendicants thought,

“ayaṃ kho āyasmā mahākaccāno satthu ceva saṃvaṇṇito sambhāvito ca viññūnaṃ sabrahmacārīnaṃ;

“This Venerable Mahākaccāna is praised by the Buddha and esteemed by his sensible spiritual companions.

pahoti cāyasmā mahākaccāno imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajituṃ.

He is capable of explaining in detail the meaning of this brief passage for recitation given by the Buddha.

Yannūna mayaṃ yenāyasmā mahākaccāno tenupasaṅkameyyāma; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etamatthaṃ paṭipuccheyyāmā”ti.

Let’s go to him, and ask him about this matter.”

Atha kho te bhikkhū yenāyasmā mahākaccāno tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā āyasmatā mahākaccānena saddhiṃ sammodiṃsu.

Then those mendicants went to Mahākaccāna, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etadavocuṃ:

When the greetings and polite conversation were over, they sat down to one side. They told him what had happened, and said,

“Idaṃ kho no, āvuso kaccāna, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

‘tathā tathā, bhikkhave, bhikkhu upaparikkheyya yathā yathā upaparikkhato bahiddhā cassa viññāṇaṃ avikkhittaṃ avisaṭaṃ, ajjhattaṃ asaṇṭhitaṃ anupādāya na paritasseyya.

Bahiddhā, bhikkhave, viññāṇe avikkhitte avisaṭe sati ajjhattaṃ asaṇṭhite anupādāya aparitassato āyatiṃ jātijarāmaraṇadukkhasamudayasambhavo na hotī’ti.

Tesaṃ no, āvuso kaccāna, amhākaṃ, acirapakkantassa bhagavato, etadahosi:

‘idaṃ kho no, āvuso, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

“tathā tathā, bhikkhave, bhikkhu upaparikkheyya, yathā yathā upaparikkhato bahiddhā cassa viññāṇaṃ avikkhittaṃ avisaṭaṃ ajjhattaṃ asaṇṭhitaṃ anupādāya na paritasseyya.

Bahiddhā, bhikkhave, viññāṇe avikkhitte avisaṭe sati ajjhattaṃ asaṇṭhite anupādāya aparitassato āyatiṃ jātijarāmaraṇadukkhasamudayasambhavo na hotī”ti.

Ko nu kho imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajeyyā’ti.

Tesaṃ no, āvuso kaccāna, amhākaṃ etadahosi:

‘ayaṃ kho āyasmā mahākaccāno satthu ceva saṃvaṇṇito, sambhāvito ca viññūnaṃ sabrahmacārīnaṃ.

Pahoti cāyasmā mahākaccāno imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajituṃ.

Yannūna mayaṃ yenāyasmā mahākaccāno tenupasaṅkameyyāma; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etamatthaṃ paṭipuccheyyāmā’ti—

vibhajatāyasmā mahākaccāno”ti.

“May Venerable Mahākaccāna please explain this.”

“Seyyathāpi, āvuso, puriso sāratthiko sāragavesī sārapariyesanaṃ caramāno mahato rukkhassa tiṭṭhato sāravato atikkammeva mūlaṃ atikkamma khandhaṃ sākhāpalāse sāraṃ pariyesitabbaṃ maññeyya,

“Reverends, suppose there was a person in need of heartwood. And while wandering in search of heartwood he’d come across a large tree standing with heartwood. But he’d pass over the roots and trunk, imagining that the heartwood should be sought in the branches and leaves.

evaṃ sampadamidaṃ āyasmantānaṃ satthari sammukhībhūte taṃ bhagavantaṃ atisitvā amhe etamatthaṃ paṭipucchitabbaṃ maññatha.

Such is the consequence for the venerables. Though you were face to face with the Buddha, you passed him by, imagining that you should ask me about this matter.

So hāvuso, bhagavā jānaṃ jānāti, passaṃ passati, cakkhubhūto ñāṇabhūto dhammabhūto brahmabhūto vattā pavattā atthassa ninnetā amatassa dātā dhammassāmī tathāgato.

For he is the Buddha, who knows and sees. He is vision, he is knowledge, he is the truth, he is supreme. He is the teacher, the proclaimer, the elucidator of meaning, the bestower of the deathless, the lord of truth, the Realized One.

So ceva panetassa kālo ahosi yaṃ bhagavantaṃyeva etamatthaṃ paṭipuccheyyātha;

That was the time to approach the Buddha and ask about this matter.

yathā vo bhagavā byākareyya tathā naṃ dhāreyyāthā”ti.

You should have remembered it in line with the Buddha’s answer.”

“Addhāvuso kaccāna, bhagavā jānaṃ jānāti, passaṃ passati, cakkhubhūto ñāṇabhūto dhammabhūto brahmabhūto vattā pavattā atthassa ninnetā amatassa dātā dhammassāmī tathāgato.

“Certainly he is the Buddha, who knows and sees. He is vision, he is knowledge, he is the truth, he is supreme. He is the teacher, the proclaimer, the elucidator of meaning, the bestower of the deathless, the lord of truth, the Realized One.

So ceva panetassa kālo ahosi yaṃ bhagavantaṃyeva etamatthaṃ paṭipuccheyyāma;

That was the time to approach the Buddha and ask about this matter.

yathā no bhagavā byākareyya tathā naṃ dhāreyyāma.

We should have remembered it in line with the Buddha’s answer.

Api cāyasmā mahākaccāno satthu ceva saṃvaṇṇito sambhāvito ca viññūnaṃ sabrahmacārīnaṃ.

Still, Venerable Mahākaccāna is praised by the Buddha and esteemed by his sensible spiritual companions.

Pahoti cāyasmā mahākaccāno imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajituṃ.

He is capable of explaining in detail the meaning of this brief passage for recitation given by the Buddha.

Vibhajatāyasmā mahākaccāno agaruṃ karitvā”ti.

Please explain this, if it’s no trouble.”

“Tena hāvuso, suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

“Well then, reverends, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evamāvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato mahākaccānassa paccassosuṃ.

“Yes, reverend,” they replied.

Āyasmā mahākaccāno etadavoca:

Venerable Mahākaccāna said this:

“Yaṃ kho no, āvuso, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

“Reverends, the Buddha gave this brief passage for recitation, then entered his dwelling without explaining the meaning in detail:

‘tathā tathā, bhikkhave, bhikkhu upaparikkheyya, yathā yathā upaparikkhato bahiddhā cassa viññāṇaṃ avikkhittaṃ avisaṭaṃ ajjhattaṃ asaṇṭhitaṃ anupādāya na paritasseyya, bahiddhā, bhikkhave, viññāṇe avikkhitte avisaṭe sati ajjhattaṃ asaṇṭhite anupādāya aparitassato āyatiṃ jātijarāmaraṇadukkhasamudayasambhavo na hotī’ti.

‘A mendicant should examine in any such a way that their consciousness is neither scattered and diffused externally nor stuck internally, and they are not anxious because of grasping. When this is the case and they are no longer anxious, there is for them no coming to be of the origin of suffering—of rebirth, old age, and death in the future.’

Imassa kho ahaṃ, āvuso, bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa evaṃ vitthārena atthaṃ ājānāmi.

And this is how I understand the detailed meaning of this passage for recitation.

Kathañcāvuso, bahiddhā viññāṇaṃ vikkhittaṃ visaṭanti vuccati?

And how is consciousness scattered and diffused externally?

Idhāvuso, bhikkhuno cakkhunā rūpaṃ disvā rūpanimittānusāri viññāṇaṃ hoti rūpanimittassādagadhitaṃ rūpanimittassādavinibandhaṃ rūpanimittassādasaṃyojanasaṃyuttaṃ bahiddhā viññāṇaṃ vikkhittaṃ visaṭanti vuccati.

Take a mendicant who sees a sight with their eyes. Their consciousness follows after the features of that sight, tied, attached, and fettered to gratification in its features. So their consciousness is said to be scattered and diffused externally.

Sotena saddaṃ sutvā … pe …

When they hear a sound with their ears …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā …

When they smell an odor with their nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā …

When they taste a flavor with their tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā …

When they feel a touch with their body …

manasā dhammaṃ viññāya dhammanimittānusāri viññāṇaṃ hoti; dhammanimittassādagadhitaṃ dhammanimittassādavinibandhaṃ dhammanimittassādasaṃyojanasaṃyuttaṃ bahiddhā viññāṇaṃ vikkhittaṃ visaṭanti vuccati.

When they know a thought with their mind, their consciousness follows after the features of that thought, tied, attached, and fettered to gratification in its features. So their consciousness is said to be scattered and diffused externally.

Evaṃ kho, āvuso, bahiddhā viññāṇaṃ vikkhittaṃ visaṭanti vuccati.

That’s how consciousness is scattered and diffused externally.

Kathañcāvuso, bahiddhā viññāṇaṃ avikkhittaṃ avisaṭanti vuccati?

And how is consciousness not scattered and diffused externally?

Idhāvuso, bhikkhuno cakkhunā rūpaṃ disvā na rūpanimittānusāri viññāṇaṃ hoti, na rūpanimittassādagadhitaṃ na rūpanimittassādavinibandhaṃ na rūpanimittassādasaṃyojanasaṃyuttaṃ bahiddhā viññāṇaṃ avikkhittaṃ avisaṭanti vuccati.

Take a mendicant who sees a sight with their eyes. Their consciousness doesn’t follow after the features of that sight, and is not tied, attached, and fettered to gratification in its features. So their consciousness is said to be not scattered and diffused externally.

Sotena saddaṃ sutvā … pe …

When they hear a sound with their ears …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā …

When they smell an odor with their nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā …

When they taste a flavor with their tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā …

When they feel a touch with their body …

manasā dhammaṃ viññāya na dhammanimittānusāri viññāṇaṃ hoti na dhammanimittassādagadhitaṃ na dhammanimittassādavinibandhaṃ na dhammanimittassādasaṃyojanasaṃyuttaṃ bahiddhā viññāṇaṃ avikkhittaṃ avisaṭanti vuccati.

When they know a thought with their mind, their consciousness doesn’t follow after the features of that thought, and is not tied, attached, and fettered to gratification in its features. So their consciousness is said to be not scattered and diffused externally.

Evaṃ kho, āvuso, bahiddhā viññāṇaṃ avikkhittaṃ avisaṭanti vuccati.

That’s how consciousness is not scattered and diffused externally.

Kathañcāvuso, ajjhattaṃ saṇṭhitanti vuccati?

And how is their consciousness stuck internally?

Idhāvuso, bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Take a mendicant who, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Tassa vivekajapītisukhānusāri viññāṇaṃ hoti vivekajapītisukhassādagadhitaṃ vivekajapītisukhassādavinibandhaṃ vivekajapītisukhassādasaṃyojanasaṃyuttaṃ ajjhattaṃ cittaṃ saṇṭhitanti vuccati.

Their consciousness follows after that rapture and bliss born of seclusion, tied, attached, and fettered to gratification in that rapture and bliss born of seclusion. So their mind is said to be stuck internally.

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, a mendicant enters and remains in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

Tassa samādhijapītisukhānusāri viññāṇaṃ hoti samādhijapītisukhassādagadhitaṃ samādhijapītisukhassādavinibandhaṃ samādhijapītisukhassādasaṃyojanasaṃyuttaṃ ajjhattaṃ cittaṃ saṇṭhitanti vuccati.

Their consciousness follows after that rapture and bliss born of immersion, tied, attached, and fettered to gratification in that rapture and bliss born of immersion. So their mind is said to be stuck internally.

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedeti, yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti: ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, with the fading away of rapture, a mendicant enters and remains in the third absorption, where they meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

Tassa upekkhānusāri viññāṇaṃ hoti upekkhāsukhassādagadhitaṃ upekkhāsukhassādavinibandhaṃ upekkhāsukhassādasaṃyojanasaṃyuttaṃ ajjhattaṃ cittaṃ saṇṭhitanti vuccati.

Their consciousness follows after that equanimity, tied, attached, and fettered to gratification in that equanimous bliss. So their mind is said to be stuck internally.

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, a mendicant enters and remains in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

Tassa adukkhamasukhānusāri viññāṇaṃ hoti adukkhamasukhassādagadhitaṃ adukkhamasukhassādavinibandhaṃ adukkhamasukhassādasaṃyojanasaṃyuttaṃ ajjhattaṃ cittaṃ asaṇṭhitanti vuccati.

Their consciousness follows after that neutral feeling, tied, attached, and fettered to gratification in that neutral feeling. So their mind is said to be stuck internally.

Evaṃ kho, āvuso, ajjhattaṃ saṇṭhitanti vuccati.

That’s how their consciousness is stuck internally.

Kathañcāvuso, ajjhattaṃ asaṇṭhitanti vuccati?

And how is their consciousness not stuck internally?

Idhāvuso, bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

It’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Tassa na vivekajapītisukhānusāri viññāṇaṃ hoti na vivekajapītisukhassādagadhitaṃ na vivekajapītisukhassādavinibandhaṃ na vivekajapītisukhassādasaṃyojanasaṃyuttaṃ ajjhattaṃ cittaṃ asaṇṭhitanti vuccati.

Their consciousness doesn’t follow after that rapture and bliss born of seclusion, and is not tied, attached, and fettered to gratification in that rapture and bliss born of seclusion. So their mind is said to be not stuck internally.

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā … pe … dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, they enter the second absorption …

Tassa na samādhijapītisukhānusāri viññāṇaṃ hoti na samādhijapītisukhassādagadhitaṃ na samādhijapītisukhassādavinibandhaṃ na samādhijapītisukhassādasaṃyojanasaṃyuttaṃ ajjhattaṃ cittaṃ asaṇṭhitanti vuccati.

Their consciousness doesn’t follow after that rapture and bliss born of immersion …

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu pītiyā ca virāgā … pe … tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, they enter and remain in the third absorption …

Tassa na upekkhānusāri viññāṇaṃ hoti na upekkhāsukhassādagadhitaṃ na upekkhāsukhassādavinibandhaṃ na upekkhāsukhassādasaṃyojanasaṃyuttaṃ ajjhattaṃ cittaṃ asaṇṭhitanti vuccati.

Their consciousness doesn’t follow after that equanimity, and is not tied, attached, and fettered to gratification in that equanimous bliss. So their mind is said to be not stuck internally.

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, they enter and remain in the fourth absorption …

Tassa na adukkhamasukhānusāri viññāṇaṃ hoti na adukkhamasukhassādagadhitaṃ na adukkhamasukhassādavinibandhaṃ na adukkhamasukhassādasaṃyojanasaṃyuttaṃ ajjhattaṃ cittaṃ asaṇṭhitanti vuccati.

Their consciousness doesn’t follow after that neutral feeling, and is not tied, attached, and fettered to gratification in that neutral feeling. So their mind is said to be not stuck internally.

Evaṃ kho, āvuso, ajjhattaṃ asaṇṭhitanti vuccati.

That’s how their consciousness is not stuck internally.

Kathañcāvuso, anupādā paritassanā hoti?

And how are they anxious because of grasping?

Idhāvuso, assutavā puthujjano ariyānaṃ adassāvī ariyadhammassa akovido ariyadhamme avinīto sappurisānaṃ adassāvī sappurisadhammassa akovido sappurisadhamme avinīto

It’s when an uneducated ordinary person has not seen the noble ones, and is neither skilled nor trained in the teaching of the noble ones. They’ve not seen good persons, and are neither skilled nor trained in the teaching of the good persons.

rūpaṃ attato samanupassati rūpavantaṃ vā attānaṃ attani vā rūpaṃ rūpasmiṃ vā attānaṃ.

They regard form as self, self as having form, form in self, or self in form.

Tassa taṃ rūpaṃ vipariṇamati, aññathā hoti.

But that form of theirs decays and perishes,

Tassa rūpavipariṇāmaññathābhāvā rūpavipariṇāmānuparivatti viññāṇaṃ hoti.

and consciousness latches on to the perishing of form.

Tassa rūpavipariṇāmānuparivattajā paritassanā dhammasamuppādā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhanti.

Anxieties occupy their mind, born of latching on to the perishing of form, and originating in accordance with natural principles.

Cetaso pariyādānā uttāsavā ca hoti vighātavā ca apekkhavā ca anupādāya ca paritassati.

So they become frightened, worried, concerned, and anxious because of grasping.

Vedanaṃ … pe …

They regard feeling …

saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ attato samanupassati viññāṇavantaṃ vā attānaṃ attani vā viññāṇaṃ viññāṇasmiṃ vā attānaṃ.

consciousness as self, self as having consciousness, consciousness in self, or self in consciousness.

Tassa taṃ viññāṇaṃ vipariṇamati, aññathā hoti.

But that consciousness of theirs decays and perishes,

Tassa viññāṇavipariṇāmaññathābhāvā viññāṇavipariṇāmānuparivatti viññāṇaṃ hoti.

and consciousness latches on to the perishing of consciousness.

Tassa viññāṇavipariṇāmānuparivattajā paritassanā dhammasamuppādā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhanti.

Anxieties occupy their mind, born of latching on to the perishing of consciousness, and originating in accordance with natural principles.

Cetaso pariyādānā uttāsavā ca hoti vighātavā ca apekkhavā ca anupādāya ca paritassati.

So they become frightened, worried, concerned, and anxious because of grasping.

Evaṃ kho, āvuso, anupādā paritassanā hoti.

That’s how they are anxious because of grasping.

Kathañcāvuso, anupādānā aparitassanā hoti?

And how are they not anxious because of grasping?

Idhāvuso, sutavā ariyasāvako ariyānaṃ dassāvī ariyadhammassa kovido ariyadhamme suvinīto sappurisānaṃ dassāvī sappurisadhammassa kovido sappurisadhamme suvinīto

It’s when an educated noble disciple has seen the noble ones, and is skilled and trained in the teaching of the noble ones. They’ve seen good persons, and are skilled and trained in the teaching of the good persons.

na rūpaṃ attato samanupassati na rūpavantaṃ vā attānaṃ na attani vā rūpaṃ na rūpasmiṃ vā attānaṃ.

They don’t regard form as self, self as having form, form in self, or self in form.

Tassa taṃ rūpaṃ vipariṇamati, aññathā hoti.

When that form of theirs decays and perishes,

Tassa rūpavipariṇāmaññathābhāvā na ca rūpavipariṇāmānuparivatti viññāṇaṃ hoti.

consciousness doesn’t latch on to the perishing of form.

Tassa na rūpavipariṇāmānuparivattajā paritassanā dhammasamuppādā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhanti.

Anxieties—born of latching on to the perishing of form and originating in accordance with natural principles—don’t occupy their mind.

Cetaso pariyādānā na cevuttāsavā hoti na ca vighātavā na ca apekkhavā anupādāya ca na paritassati.

So they don’t become frightened, worried, concerned, or anxious because of grasping.

Na vedanaṃ …

They don’t regard feeling …

na saññaṃ …

perception …

na saṅkhāre …

choices …

na viññāṇaṃ attato samanupassati na viññāṇavantaṃ vā attānaṃ na attani vā viññāṇaṃ na viññāṇasmiṃ vā attānaṃ.

consciousness as self, self as having consciousness, consciousness in self, or self in consciousness.

Tassa taṃ viññāṇaṃ vipariṇamati, aññathā hoti.

When that consciousness of theirs decays and perishes,

Tassa viññāṇavipariṇāmaññathābhāvā na ca viññāṇavipariṇāmānuparivatti viññāṇaṃ hoti.

consciousness doesn’t latch on to the perishing of consciousness.

Tassa na viññāṇavipariṇāmānuparivattajā paritassanā dhammasamuppādā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhanti.

Anxieties—born of latching on to the perishing of consciousness and originating in accordance with natural principles—don’t occupy their mind.

Cetaso pariyādānā na cevuttāsavā hoti na ca vighātavā na ca apekkhavā, anupādāya ca na paritassati.

So they don’t become frightened, worried, concerned, or anxious because of grasping.

Evaṃ kho, āvuso, anupādā aparitassanā hoti.

That’s how they are not anxious because of grasping.

Yaṃ kho no, āvuso, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

The Buddha gave this brief passage for recitation, then entered his dwelling without explaining the meaning in detail:

‘tathā tathā, bhikkhave, bhikkhu upaparikkheyya yathā yathā upaparikkhato bahiddhā cassa viññāṇaṃ avikkhittaṃ avisaṭaṃ, ajjhattaṃ asaṇṭhitaṃ anupādāya na paritasseyya.

‘A mendicant should examine in any such a way that their consciousness is neither scattered and diffused externally nor stuck internally, and they are not anxious because of grasping.

Bahiddhā, bhikkhave, viññāṇe avikkhitte avisaṭe sati ajjhattaṃ asaṇṭhite anupādāya aparitassato āyatiṃ jātijarāmaraṇadukkhasamudayasambhavo na hotī’ti.

When this is the case and they are no longer anxious, there is for them no coming to be of the origin of suffering—of rebirth, old age, and death in the future.’

Imassa kho ahaṃ, āvuso, bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa evaṃ vitthārena atthaṃ ājānāmi.

And this is how I understand the detailed meaning of this passage for recitation.

Ākaṅkhamānā ca pana tumhe āyasmanto bhagavantaṃyeva upasaṅkamitvā etamatthaṃ paṭipuccheyyātha;

If you wish, you may go to the Buddha and ask him about this.

yathā vo bhagavā byākaroti tathā naṃ dhāreyyāthā”ti.

You should remember it in line with the Buddha’s answer.”

Atha kho te bhikkhū āyasmato mahākaccānassa bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

“Yes, reverend,” said those mendicants, approving and agreeing with what Mahākaccāna said. Then they rose from their seats and went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened, saying:

“Yaṃ kho no, bhante, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

‘tathā tathā, bhikkhave, bhikkhu upaparikkheyya yathā yathā upaparikkhato bahiddhā cassa viññāṇaṃ avikkhittaṃ avisaṭaṃ, ajjhattaṃ asaṇṭhitaṃ anupādāya na paritasseyya.

Bahiddhā, bhikkhave, viññāṇe avikkhitte avisaṭe sati ajjhattaṃ asaṇṭhite anupādāya aparitassato āyatiṃ jātijarāmaraṇadukkhasamudayasambhavo na hotī’ti.

Tesaṃ no, bhante, amhākaṃ, acirapakkantassa bhagavato, etadahosi:

‘idaṃ kho no, āvuso, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho—

tathā tathā, bhikkhave, bhikkhu upaparikkheyya, yathā yathā upaparikkhato bahiddhā cassa viññāṇaṃ avikkhittaṃ avisaṭaṃ, ajjhattaṃ asaṇṭhitaṃ anupādāya na paritasseyya.

Bahiddhā, bhikkhave, viññāṇe avikkhitte avisaṭe sati ajjhattaṃ asaṇṭhite anupādāya aparitassato āyatiṃ jātijarāmaraṇadukkhasamudayasambhavo na hotīti.

Ko nu kho imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajeyyā’ti?

Tesaṃ no, bhante, amhākaṃ etadahosi:

‘ayaṃ kho āyasmā mahākaccāno satthu ceva saṃvaṇṇito sambhāvito ca viññūnaṃ sabrahmacārīnaṃ.

Pahoti cāyasmā mahākaccāno imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajituṃ.

Yannūna mayaṃ yenāyasmā mahākaccāno tenupasaṅkameyyāma; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etamatthaṃ paṭipuccheyyāmā’ti.

Atha kho mayaṃ, bhante, yenāyasmā mahākaccāno tenupasaṅkamimha; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etamatthaṃ paṭipucchimha.

Tesaṃ no, bhante, āyasmatā mahākaccānena imehi ākārehi imehi padehi imehi byañjanehi attho vibhatto”ti.

“Mahākaccāna clearly explained the meaning to us in this manner, with these words and phrases.”

“Paṇḍito, bhikkhave, mahākaccāno; mahāpañño, bhikkhave, mahākaccāno.

“Mahākaccāna is astute, mendicants, he has great wisdom.

Mañcepi tumhe, bhikkhave, etamatthaṃ paṭipuccheyyātha, ahampi evamevaṃ byākareyyaṃ yathā taṃ mahākaccānena byākataṃ.

If you came to me and asked this question, I would answer it in exactly the same way as Mahākaccāna.

Eso cevetassa attho. Evañca naṃ dhāreyyāthā”ti.

That is what it means, and that’s how you should remember it.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Uddesavibhaṅgasuttaṃ niṭṭhitaṃ aṭṭhamaṃ.

Dhātuvibhaṅgasutta

The Analysis of the Elements

Majjhima Nikāya 140 - Middle Discourses 140

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā magadhesu cārikaṃ caramāno yena rājagahaṃ tadavasari;

At one time the Buddha was wandering in the Magadhan lands when he arrived at Rājagaha.

yena bhaggavo kumbhakāro tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhaggavaṃ kumbhakāraṃ etadavoca:

He went to see Bhaggava the potter, and said,

“sace te, bhaggava, agaru viharemu āvesane ekarattan”ti.

“Bhaggava, if it is no trouble, I’d like to spend a single night in your workshop.”

“Na kho me, bhante, garu.

“It’s no trouble, sir.

Atthi cettha pabbajito paṭhamaṃ vāsūpagato.

But there’s a renunciate already staying there.

Sace so anujānāti, viharatha, bhante, yathāsukhan”ti.

If he allows it, sir, you may stay as long as you like.”

Tena kho pana samayena pukkusāti nāma kulaputto bhagavantaṃ uddissa saddhāya agārasmā anagāriyaṃ pabbajito.

Now at that time a gentleman named Pukkusāti had gone forth from the lay life to homelessness out of faith in the Buddha.

So tasmiṃ kumbhakārāvesane paṭhamaṃ vāsūpagato hoti.

And it was he who had first taken up residence in the workshop.

Atha kho bhagavā yenāyasmā pukkusāti tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ pukkusātiṃ etadavoca:

Then the Buddha approached Venerable Pukkusāti and said,

“sace te, bhikkhu, agaru viharemu āvesane ekarattan”ti.

“Mendicant, if it is no trouble, I’d like to spend a single night in the workshop.”

“Urundaṃ, āvuso, kumbhakārāvesanaṃ.

“The potter’s workshop is spacious, reverend.

Viharatāyasmā yathāsukhan”ti.

Please stay as long as you like.”

Atha kho bhagavā kumbhakārāvesanaṃ pavisitvā ekamantaṃ tiṇasanthārakaṃ paññāpetvā nisīdi pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

Then the Buddha entered the workshop and spread out a grass mat to one side. He sat down cross-legged, with his body straight, and established mindfulness right there.

Atha kho bhagavā bahudeva rattiṃ nisajjāya vītināmesi.

He spent most of the night sitting meditation,

Āyasmāpi kho pukkusāti bahudeva rattiṃ nisajjāya vītināmesi.

and so did Pukkusāti.

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then it occurred to the Buddha,

“pāsādikaṃ kho ayaṃ kulaputto iriyati.

“This gentleman’s conduct is impressive.

Yannūnāhaṃ puccheyyan”ti.

Why don’t I question him?”

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ pukkusātiṃ etadavoca:

So the Buddha said to Pukkusāti,

“kaṃsi tvaṃ, bhikkhu, uddissa pabbajito? Ko vā te satthā? Kassa vā tvaṃ dhammaṃ rocesī”ti?

“In whose name have you gone forth, reverend? Who is your Teacher? Whose teaching do you believe in?”

“Atthāvuso, samaṇo gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito.

“Reverend, there is the ascetic Gotama—a Sakyan, gone forth from a Sakyan family.

Taṃ kho pana bhagavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Tāhaṃ bhagavantaṃ uddissa pabbajito.

I’ve gone forth in his name.

So ca me bhagavā satthā.

That Blessed One is my Teacher,

Tassa cāhaṃ bhagavato dhammaṃ rocemī”ti.

and I believe in his teaching.”

“Kahaṃ pana, bhikkhu, etarahi so bhagavā viharati arahaṃ sammāsambuddho”ti.

“But mendicant, where is the Blessed One at present, the perfected one, the fully awakened Buddha?”

“Atthāvuso, uttaresu janapadesu sāvatthi nāma nagaraṃ.

“In the northern lands there is a city called Sāvatthī.

Tattha so bhagavā etarahi viharati arahaṃ sammāsambuddho”ti.

There the Blessed One is now staying, the perfected one, the fully awakened Buddha.”

“Diṭṭhapubbo pana te, bhikkhu, so bhagavā;

“But have you ever seen that Buddha?

disvā ca pana jāneyyāsī”ti?

Would you recognize him if you saw him?”

“Na kho me, āvuso, diṭṭhapubbo so bhagavā;

“No, I’ve never seen him,

disvā cāhaṃ na jāneyyan”ti.

and I wouldn’t recognize him if I did.”

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then it occurred to the Buddha,

“mamañca khvāyaṃ kulaputto uddissa pabbajito.

“This gentleman has gone forth in my name.

Yannūnassāhaṃ dhammaṃ deseyyan”ti.

Why don’t I teach him the Dhamma?”

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ pukkusātiṃ āmantesi:

So the Buddha said to Pukkusāti,

“dhammaṃ te, bhikkhu, desessāmi.

“Mendicant, I shall teach you the Dhamma.

Taṃ suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evamāvuso”ti kho āyasmā pukkusāti bhagavato paccassosi.

“Yes, reverend,” replied Pukkusāti.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“‘Cha dhāturo ayaṃ, bhikkhu, puriso cha phassāyatano aṭṭhārasa manopavicāro caturādhiṭṭhāno;

“‘This person has six elements, six fields of contact, and eighteen mental preoccupations.

yattha ṭhitaṃ maññassavā nappavattanti, maññassave kho pana nappavattamāne muni santoti vuccati.

They have four foundations, standing on which the streams of identification don’t flow. And when the streams of identification don’t flow, they’re called a sage at peace.

Paññaṃ nappamajjeyya, saccamanurakkheyya, cāgamanubrūheyya, santimeva so sikkheyyā’ti—

Don’t neglect wisdom, preserve truth, foster generosity, and train only for peace.’

ayamuddeso dhātuvibhaṅgassa.

This is the recitation passage for the analysis of the elements.

‘Cha dhāturo ayaṃ, bhikkhu, puriso’ti—

‘This person has six elements.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

Chayimā, bhikkhu, dhātuyo—

There are these six elements:

pathavīdhātu, āpodhātu, tejodhātu, vāyodhātu, ākāsadhātu, viññāṇadhātu.

the elements of earth, water, fire, air, space, and consciousness.

‘Cha dhāturo ayaṃ, bhikkhu, puriso’ti—

‘This person has six elements.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Cha phassāyatano ayaṃ, bhikkhu, puriso’ti—

‘This person has six fields of contact.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

Cakkhusamphassāyatanaṃ, sotasamphassāyatanaṃ, ghānasamphassāyatanaṃ, jivhāsamphassāyatanaṃ, kāyasamphassāyatanaṃ, manosamphassāyatanaṃ.

The fields of contact of the eye, ear, nose, tongue, body, and mind.

‘Cha phassāyatano ayaṃ, bhikkhu, puriso’ti—

‘This person has six fields of contact.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Aṭṭhārasa manopavicāro ayaṃ, bhikkhu, puriso’ti—

‘This person has eighteen mental preoccupations.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

Cakkhunā rūpaṃ disvā somanassaṭṭhāniyaṃ rūpaṃ upavicarati, domanassaṭṭhāniyaṃ rūpaṃ upavicarati, upekkhāṭṭhāniyaṃ rūpaṃ upavicarati;

Seeing a sight with the eye, one is preoccupied with a sight that’s a basis for happiness or sadness or equanimity.

sotena saddaṃ sutvā … pe …

Hearing a sound with the ear …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā …

Smelling an odor with the nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā …

Tasting a flavor with the tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā …

Feeling a touch with the body …

manasā dhammaṃ viññāya somanassaṭṭhāniyaṃ dhammaṃ upavicarati, domanassaṭṭhāniyaṃ dhammaṃ upavicarati, upekkhāṭṭhāniyaṃ dhammaṃ upavicarati—

Becoming conscious of a thought with the mind, one is preoccupied with a thought that’s a basis for happiness or sadness or equanimity.

iti cha somanassupavicārā, cha domanassupavicārā, cha upekkhupavicārā.

So there are six preoccupations with happiness, six preoccupations with sadness, and six preoccupations with equanimity.

‘Aṭṭhārasa manopavicāro ayaṃ, bhikkhu, puriso’ti—

‘This person has eighteen mental preoccupations.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Caturādhiṭṭhāno ayaṃ, bhikkhu, puriso’ti—

‘This person has four foundations.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

Paññādhiṭṭhāno, saccādhiṭṭhāno, cāgādhiṭṭhāno, upasamādhiṭṭhāno.

The foundations of wisdom, truth, generosity, and peace.

‘Caturādhiṭṭhāno ayaṃ, bhikkhu, puriso’ti—

‘This person has four foundations.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Paññaṃ nappamajjeyya, saccamanurakkheyya, cāgamanubrūheyya, santimeva so sikkheyyā’ti—

‘Don’t neglect wisdom, preserve truth, foster generosity, and train only for peace.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

Kathañca, bhikkhu, paññaṃ nappamajjati?

And how does one not neglect wisdom?

Chayimā, bhikkhu, dhātuyo—

There are these six elements:

pathavīdhātu, āpodhātu, tejodhātu, vāyodhātu, ākāsadhātu, viññāṇadhātu.

the elements of earth, water, fire, air, space, and consciousness.

Katamā ca, bhikkhu, pathavīdhātu?

And what is the earth element?

Pathavīdhātu siyā ajjhattikā siyā bāhirā.

The earth element may be interior or exterior.

Katamā ca, bhikkhu, ajjhattikā pathavīdhātu?

And what is the interior earth element?

Yaṃ ajjhattaṃ paccattaṃ kakkhaḷaṃ kharigataṃ upādinnaṃ, seyyathidaṃ—

Anything hard, solid, and organic that’s internal, pertaining to an individual. This includes

kesā lomā nakhā dantā taco maṃsaṃ nhāru aṭṭhi aṭṭhimiñjaṃ vakkaṃ hadayaṃ yakanaṃ kilomakaṃ pihakaṃ papphāsaṃ antaṃ antaguṇaṃ udariyaṃ karīsaṃ, yaṃ vā panaññampi kiñci ajjhattaṃ paccattaṃ kakkhaḷaṃ kharigataṃ upādinnaṃ—

head hair, body hair, nails, teeth, skin, flesh, sinews, bones, bone marrow, kidneys, heart, liver, diaphragm, spleen, lungs, intestines, mesentery, undigested food, feces, or anything else hard, solid, and organic that’s internal, pertaining to an individual.

ayaṃ vuccati, bhikkhu, ajjhattikā pathavīdhātu.

This is called the interior earth element.

Yā ceva kho pana ajjhattikā pathavīdhātu yā ca bāhirā pathavīdhātu pathavīdhāturevesā.

The interior earth element and the exterior earth element are just the earth element.

‘Taṃ netaṃ mama nesohamasmi na meso attā’ti—evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

This should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā pathavīdhātuyā nibbindati, pathavīdhātuyā cittaṃ virājeti.

When you truly see with right understanding, you reject the earth element, detaching the mind from the earth element.

Katamā ca, bhikkhu, āpodhātu?

And what is the water element?

Āpodhātu siyā ajjhattikā siyā bāhirā.

The water element may be interior or exterior.

Katamā ca, bhikkhu, ajjhattikā āpodhātu?

And what is the interior water element?

Yaṃ ajjhattaṃ paccattaṃ āpo āpogataṃ upādinnaṃ seyyathidaṃ—

Anything that’s water, watery, and organic that’s internal, pertaining to an individual. This includes

pittaṃ semhaṃ pubbo lohitaṃ sedo medo assu vasā kheḷo siṅghāṇikā lasikā muttaṃ, yaṃ vā panaññampi kiñci ajjhattaṃ paccattaṃ āpo āpogataṃ upādinnaṃ—

bile, phlegm, pus, blood, sweat, fat, tears, grease, saliva, snot, synovial fluid, urine, or anything else that’s water, watery, and organic that’s internal, pertaining to an individual.

ayaṃ vuccati, bhikkhu, ajjhattikā āpodhātu.

This is called the interior water element.

Yā ceva kho pana ajjhattikā āpodhātu yā ca bāhirā āpodhātu āpodhāturevesā.

The interior water element and the exterior water element are just the water element.

‘Taṃ netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti—evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

This should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā āpodhātuyā nibbindati, āpodhātuyā cittaṃ virājeti.

When you truly see with right understanding, you reject the water element, detaching the mind from the water element.

Katamā ca, bhikkhu, tejodhātu?

And what is the fire element?

Tejodhātu siyā ajjhattikā siyā bāhirā.

The fire element may be interior or exterior.

Katamā ca, bhikkhu, ajjhattikā tejodhātu?

And what is the interior fire element?

Yaṃ ajjhattaṃ paccattaṃ tejo tejogataṃ upādinnaṃ, seyyathidaṃ—

Anything that’s fire, fiery, and organic that’s internal, pertaining to an individual. This includes

yena ca santappati, yena ca jīrīyati, yena ca pariḍayhati, yena ca asitapītakhāyitasāyitaṃ sammā pariṇāmaṃ gacchati, yaṃ vā panaññampi kiñci ajjhattaṃ paccattaṃ tejo tejogataṃ upādinnaṃ—

that which warms, that which ages, that which heats you up when feverish, that which properly digests food and drink, or anything else that’s fire, fiery, and organic that’s internal, pertaining to an individual.

ayaṃ vuccati, bhikkhu, ajjhattikā tejodhātu.

This is called the interior fire element.

Yā ceva kho pana ajjhattikā tejodhātu yā ca bāhirā tejodhātu tejodhāturevesā.

The interior fire element and the exterior fire element are just the fire element.

‘Taṃ netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti—evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

This should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā tejodhātuyā nibbindati, tejodhātuyā cittaṃ virājeti.

When you truly see with right understanding, you reject the fire element, detaching the mind from the fire element.

Katamā ca, bhikkhu, vāyodhātu?

And what is the air element?

Vāyodhātu siyā ajjhattikā siyā bāhirā.

The air element may be interior or exterior.

Katamā ca, bhikkhu, ajjhattikā vāyodhātu?

And what is the interior air element?

Yaṃ ajjhattaṃ paccattaṃ vāyo vāyogataṃ upādinnaṃ, seyyathidaṃ—

Anything that’s air, airy, and organic that’s internal, pertaining to an individual. This includes

uddhaṅgamā vātā adhogamā vātā kucchisayā vātā koṭṭhāsayā vātā aṅgamaṅgānusārino vātā assāso passāso iti, yaṃ vā panaññampi kiñci ajjhattaṃ paccattaṃ vāyo vāyogataṃ upādinnaṃ—

winds that go up or down, winds in the belly or the bowels, winds that flow through the limbs, in-breaths and out-breaths, or anything else that’s air, airy, and organic that’s internal, pertaining to an individual.

ayaṃ vuccati, bhikkhu, ajjhattikā vāyodhātu.

This is called the interior air element.

Yā ceva kho pana ajjhattikā vāyodhātu yā ca bāhirā vāyodhātu vāyodhāturevesā.

The interior air element and the exterior air element are just the air element.

‘Taṃ netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti—evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

This should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā vāyodhātuyā nibbindati, vāyodhātuyā cittaṃ virājeti.

When you truly see with right understanding, you reject the air element, detaching the mind from the air element.

Katamā ca, bhikkhu, ākāsadhātu?

And what is the space element?

Ākāsadhātu siyā ajjhattikā siyā bāhirā.

The space element may be interior or exterior.

Katamā ca, bhikkhu, ajjhattikā ākāsadhātu?

And what is the interior space element?

Yaṃ ajjhattaṃ paccattaṃ ākāsaṃ ākāsagataṃ upādinnaṃ, seyyathidaṃ—

Anything that’s space, spacious, and organic that’s internal, pertaining to an individual. This includes

kaṇṇacchiddaṃ nāsacchiddaṃ mukhadvāraṃ yena ca asitapītakhāyitasāyitaṃ ajjhoharati, yattha ca asitapītakhāyitasāyitaṃ santiṭṭhati, yena ca asitapītakhāyitasāyitaṃ adhobhāgaṃ nikkhamati, yaṃ vā panaññampi kiñci ajjhattaṃ paccattaṃ ākāsaṃ ākāsagataṃ aghaṃ aghagataṃ vivaraṃ vivaragataṃ asamphuṭṭhaṃ maṃsalohitehi upādinnaṃ—

the ear canals, nostrils, and mouth; and the space for swallowing what is eaten and drunk, the space where it stays, and the space for excreting it from the nether regions.

ayaṃ vuccati, bhikkhu, ajjhattikā ākāsadhātu.

This is called the interior space element.

Yā ceva kho pana ajjhattikā ākāsadhātu yā ca bāhirā ākāsadhātu ākāsadhāturevesā.

The interior space element and the exterior space element are just the space element.

‘Taṃ netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti—evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

This should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā ākāsadhātuyā nibbindati, ākāsadhātuyā cittaṃ virājeti.

When you truly see with right understanding, you reject the space element, detaching the mind from the space element.

Athāparaṃ viññāṇaṃyeva avasissati parisuddhaṃ pariyodātaṃ.

There remains only consciousness, pure and bright.

Tena ca viññāṇena kiṃ vijānāti?

And what does that consciousness know?

‘Sukhan’tipi vijānāti, ‘dukkhan’tipi vijānāti, ‘adukkhamasukhan’tipi vijānāti.

It knows ‘pleasure’ and ‘pain’ and ‘neutral’.

Sukhavedaniyaṃ, bhikkhu, phassaṃ paṭicca uppajjati sukhā vedanā.

Pleasant feeling arises dependent on a contact to be experienced as pleasant.

So sukhaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘sukhaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti.

When they feel a pleasant feeling, they know: ‘I feel a pleasant feeling.’

‘Tasseva sukhavedaniyassa phassassa nirodhā yaṃ tajjaṃ vedayitaṃ sukhavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppannā sukhā vedanā sā nirujjhati, sā vūpasammatī’ti pajānāti.

They know: ‘With the cessation of that contact to be experienced as pleasant, the corresponding pleasant feeling ceases and stops.’

Dukkhavedaniyaṃ, bhikkhu, phassaṃ paṭicca uppajjati dukkhā vedanā.

Painful feeling arises dependent on a contact to be experienced as painful.

So dukkhaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘dukkhaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti.

When they feel a painful feeling, they know: ‘I feel a painful feeling.’

‘Tasseva dukkhavedaniyassa phassassa nirodhā yaṃ tajjaṃ vedayitaṃ dukkhavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppannā dukkhā vedanā sā nirujjhati, sā vūpasammatī’ti pajānāti.

They know: ‘With the cessation of that contact to be experienced as painful, the corresponding painful feeling ceases and stops.’

Adukkhamasukhavedaniyaṃ, bhikkhu, phassaṃ paṭicca uppajjati adukkhamasukhā vedanā.

Neutral feeling arises dependent on a contact to be experienced as neutral.

So adukkhamasukhaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘adukkhamasukhaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti.

When they feel a neutral feeling, they know: ‘I feel a neutral feeling.’

‘Tasseva adukkhamasukhavedaniyassa phassassa nirodhā yaṃ tajjaṃ vedayitaṃ adukkhamasukhavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppannā adukkhamasukhā vedanā sā nirujjhati, sā vūpasammatī’ti pajānāti.

They know: ‘With the cessation of that contact to be experienced as neutral, the corresponding neutral feeling ceases and stops.’

Seyyathāpi, bhikkhu, dvinnaṃ kaṭṭhānaṃ saṅghaṭṭā samodhānā usmā jāyati, tejo abhinibbattati, tesaṃyeva dvinnaṃ kaṭṭhānaṃ nānābhāvā vinikkhepā yā tajjā usmā sā nirujjhati, sā vūpasammati;

When you rub two sticks together, heat is generated and fire is produced. But when you part the sticks and lay them aside, any corresponding heat ceases and stops.

evameva kho, bhikkhu, sukhavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppajjati sukhā vedanā.

In the same way, pleasant feeling arises dependent on a contact to be experienced as pleasant. …

So sukhaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘sukhaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti.

‘Tasseva sukhavedaniyassa phassassa nirodhā yaṃ tajjaṃ vedayitaṃ sukhavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppannā sukhā vedanā sā nirujjhati, sā vūpasammatī’ti pajānāti.

Dukkhavedaniyaṃ, bhikkhu, phassaṃ paṭicca uppajjati dukkhā vedanā.

So dukkhaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘dukkhaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti.

‘Tasseva dukkhavedaniyassa phassassa nirodhā yaṃ tajjaṃ vedayitaṃ dukkhavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppannā dukkhā vedanā sā nirujjhati, sā vūpasammatī’ti pajānāti.

Adukkhamasukhavedaniyaṃ, bhikkhu, phassaṃ paṭicca uppajjati adukkhamasukhā vedanā.

So adukkhamasukhaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘adukkhamasukhaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti.

‘Tasseva adukkhamasukhavedaniyassa phassassa nirodhā yaṃ tajjaṃ vedayitaṃ adukkhamasukhavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppannā adukkhamasukhā vedanā sā nirujjhati, sā vūpasammatī’ti pajānāti.

They know: ‘With the cessation of that contact to be experienced as neutral, the corresponding neutral feeling ceases and stops.’

Athāparaṃ upekkhāyeva avasissati parisuddhā pariyodātā mudu ca kammaññā ca pabhassarā ca.

There remains only equanimity, pure, bright, pliable, workable, and radiant.

Seyyathāpi, bhikkhu, dakkho suvaṇṇakāro vā suvaṇṇakārantevāsī vā ukkaṃ bandheyya, ukkaṃ bandhitvā ukkāmukhaṃ ālimpeyya, ukkāmukhaṃ ālimpetvā saṇḍāsena jātarūpaṃ gahetvā ukkāmukhe pakkhipeyya, tamenaṃ kālena kālaṃ abhidhameyya, kālena kālaṃ udakena paripphoseyya, kālena kālaṃ ajjhupekkheyya, taṃ hoti jātarūpaṃ sudhantaṃ niddhantaṃ nīhaṭaṃ ninnītakasāvaṃ mudu ca kammaññañca pabhassarañca, yassā yassā ca piḷandhanavikatiyā ākaṅkhati—yadi paṭṭikāya yadi kuṇḍalāya yadi gīveyyakāya yadi suvaṇṇamālāya tañcassa atthaṃ anubhoti;

It’s like when a goldsmith or a goldsmith’s apprentice prepares a forge, fires the crucible, picks up some gold with tongs and puts it in the crucible. From time to time they fan it, from time to time they sprinkle water on it, and from time to time they just watch over it. That gold becomes pliable, workable, and radiant, not brittle, and is ready to be worked. Then the goldsmith can successfully create any kind of ornament they want, whether a bracelet, earrings, a necklace, or a golden garland.

evameva kho, bhikkhu, athāparaṃ upekkhāyeva avasissati parisuddhā pariyodātā mudu ca kammaññā ca pabhassarā ca.

In the same way, there remains only equanimity, pure, bright, pliable, workable, and radiant.

So evaṃ pajānāti:

They understand:

‘imañce ahaṃ upekkhaṃ evaṃ parisuddhaṃ evaṃ pariyodātaṃ ākāsānañcāyatanaṃ upasaṃhareyyaṃ, tadanudhammañca cittaṃ bhāveyyaṃ.

‘If I were to apply this equanimity, so pure and bright, to the dimension of infinite space, my mind would develop accordingly.

Evaṃ me ayaṃ upekkhā tannissitā tadupādānā ciraṃ dīghamaddhānaṃ tiṭṭheyya.

And this equanimity of mine, relying on that and grasping it, would remain for a very long time.

Imañce ahaṃ upekkhaṃ evaṃ parisuddhaṃ evaṃ pariyodātaṃ viññāṇañcāyatanaṃ upasaṃhareyyaṃ, tadanudhammañca cittaṃ bhāveyyaṃ.

If I were to apply this equanimity, so pure and bright, to the dimension of infinite consciousness, my mind would develop accordingly.

Evaṃ me ayaṃ upekkhā tannissitā tadupādānā ciraṃ dīghamaddhānaṃ tiṭṭheyya.

And this equanimity of mine, relying on that and grasping it, would remain for a very long time.

Imañce ahaṃ upekkhaṃ evaṃ parisuddhaṃ evaṃ pariyodātaṃ ākiñcaññāyatanaṃ upasaṃhareyyaṃ, tadanudhammañca cittaṃ bhāveyyaṃ.

If I were to apply this equanimity, so pure and bright, to the dimension of nothingness, my mind would develop accordingly.

Evaṃ me ayaṃ upekkhā tannissitā tadupādānā ciraṃ dīghamaddhānaṃ tiṭṭheyya.

And this equanimity of mine, relying on that and grasping it, would remain for a very long time.

Imañce ahaṃ upekkhaṃ evaṃ parisuddhaṃ evaṃ pariyodātaṃ nevasaññānāsaññāyatanaṃ upasaṃhareyyaṃ, tadanudhammañca cittaṃ bhāveyyaṃ.

If I were to apply this equanimity, so pure and bright, to the dimension of neither perception nor non-perception, my mind would develop accordingly.

Evaṃ me ayaṃ upekkhā tannissitā tadupādānā ciraṃ dīghamaddhānaṃ tiṭṭheyyā’ti.

And this equanimity of mine, relying on that and grasping it, would remain for a very long time.’

So evaṃ pajānāti:

They understand:

‘imañce ahaṃ upekkhaṃ evaṃ parisuddhaṃ evaṃ pariyodātaṃ ākāsānañcāyatanaṃ upasaṃhareyyaṃ, tadanudhammañca cittaṃ bhāveyyaṃ;

‘If I were to apply this equanimity, so pure and bright, to the dimension of infinite space, my mind would develop accordingly.

saṅkhatametaṃ.

But that is conditioned.

Imañce ahaṃ upekkhaṃ evaṃ parisuddhaṃ evaṃ pariyodātaṃ viññāṇañcāyatanaṃ upasaṃhareyyaṃ, tadanudhammañca cittaṃ bhāveyyaṃ;

If I were to apply this equanimity, so pure and bright, to the dimension of infinite consciousness …

saṅkhatametaṃ.

Imañce ahaṃ upekkhaṃ evaṃ parisuddhaṃ evaṃ pariyodātaṃ ākiñcaññāyatanaṃ upasaṃhareyyaṃ, tadanudhammañca cittaṃ bhāveyyaṃ;

nothingness …

saṅkhatametaṃ.

Imañce ahaṃ upekkhaṃ evaṃ parisuddhaṃ evaṃ pariyodātaṃ nevasaññānāsaññāyatanaṃ upasaṃhareyyaṃ, tadanudhammañca cittaṃ bhāveyyaṃ;

neither perception nor non-perception, my mind would develop accordingly.

saṅkhatametan’ti.

But that is conditioned.’

So neva taṃ abhisaṅkharoti, na abhisañcetayati bhavāya vā vibhavāya vā.

They neither make a choice nor form an intention to continue existence or to end existence.

So anabhisaṅkharonto anabhisañcetayanto bhavāya vā vibhavāya vā na kiñci loke upādiyati,

Because of this, they don’t grasp at anything in the world.

anupādiyaṃ na paritassati, aparitassaṃ paccattaṃyeva parinibbāyati.

Not grasping, they’re not anxious. Not being anxious, they personally become extinguished.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

So sukhañce vedanaṃ vedeti, ‘sā aniccā’ti pajānāti, ‘anajjhositā’ti pajānāti, ‘anabhinanditā’ti pajānāti.

If they feel a pleasant feeling, they understand that it’s impermanent, that they’re not attached to it, and that they don’t take pleasure in it.

Dukkhañce vedanaṃ vedeti, ‘sā aniccā’ti pajānāti, ‘anajjhositā’ti pajānāti, ‘anabhinanditā’ti pajānāti.

If they feel a painful feeling, they understand that it’s impermanent, that they’re not attached to it, and that they don’t take pleasure in it.

Adukkhamasukhañce vedanaṃ vedeti, ‘sā aniccā’ti pajānāti, ‘anajjhositā’ti pajānāti, ‘anabhinanditā’ti pajānāti.

If they feel a neutral feeling, they understand that it’s impermanent, that they’re not attached to it, and that they don’t take pleasure in it.

So sukhañce vedanaṃ vedeti, visaṃyutto naṃ vedeti;

If they feel a pleasant feeling, they feel it detached.

dukkhañce vedanaṃ vedeti, visaṃyutto naṃ vedeti;

If they feel a painful feeling, they feel it detached.

adukkhamasukhañce vedanaṃ vedeti, visaṃyutto naṃ vedeti.

If they feel a neutral feeling, they feel it detached.

So kāyapariyantikaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘kāyapariyantikaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti, jīvitapariyantikaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘jīvitapariyantikaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti,

Feeling the end of the body approaching, they understand: ‘I feel the end of the body approaching.’ Feeling the end of life approaching, they understand: ‘I feel the end of life approaching.’

‘kāyassa bhedā paraṃ maraṇā uddhaṃ jīvitapariyādānā idheva sabbavedayitāni anabhinanditāni sītībhavissantī’ti pajānāti.

They understand: ‘When my body breaks up and my life has come to an end, everything that’s felt, since I no longer take pleasure in it, will become cool right here.’

Seyyathāpi, bhikkhu, telañca paṭicca vaṭṭiñca paṭicca telappadīpo jhāyati;

Suppose an oil lamp depended on oil and a wick to burn.

tasseva telassa ca vaṭṭiyā ca pariyādānā aññassa ca anupahārā anāhāro nibbāyati;

As the oil and the wick are used up, it would be extinguished due to lack of fuel.

evameva kho, bhikkhu, kāyapariyantikaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘kāyapariyantikaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti, jīvitapariyantikaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘jīvitapariyantikaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti,

In the same way, feeling the end of the body approaching, they understand: ‘I feel the end of the body approaching.’ Feeling the end of life approaching, they understand: ‘I feel the end of life approaching.’

‘kāyassa bhedā paraṃ maraṇā uddhaṃ jīvitapariyādānā idheva sabbavedayitāni anabhinanditāni sītībhavissantī’ti pajānāti.

They understand: ‘When my body breaks up and my life has come to an end, everything that’s felt, since I no longer take pleasure in it, will become cool right here.’

Tasmā evaṃ samannāgato bhikkhu iminā paramena paññādhiṭṭhānena samannāgato hoti.

Therefore a mendicant thus endowed is endowed with the ultimate foundation of wisdom.

Esā hi, bhikkhu, paramā ariyā paññā yadidaṃ—

For this is the ultimate noble wisdom, namely,

sabbadukkhakkhaye ñāṇaṃ.

the knowledge of the ending of suffering.

Tassa sā vimutti sacce ṭhitā akuppā hoti.

Their freedom, being founded on truth, is unshakable.

Tañhi, bhikkhu, musā yaṃ mosadhammaṃ, taṃ saccaṃ yaṃ amosadhammaṃ nibbānaṃ.

For that which is false has a deceptive nature, while that which is true has an undeceptive nature—extinguishment.

Tasmā evaṃ samannāgato bhikkhu iminā paramena saccādhiṭṭhānena samannāgato hoti.

Therefore a mendicant thus endowed is endowed with the ultimate foundation of truth.

Etañhi, bhikkhu, paramaṃ ariyasaccaṃ yadidaṃ—

For this is the ultimate noble truth, namely,

amosadhammaṃ nibbānaṃ.

that which has an undeceptive nature—extinguishment.

Tasseva kho pana pubbe aviddasuno upadhī honti samattā samādinnā.

In their ignorance, they used to acquire attachments.

Tyāssa pahīnā honti ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

Those have been cut off at the root, made like a palm stump, obliterated so they are unable to arise in the future.

Tasmā evaṃ samannāgato bhikkhu iminā paramena cāgādhiṭṭhānena samannāgato hoti.

Therefore a mendicant thus endowed is endowed with the ultimate foundation of generosity.

Eso hi, bhikkhu, paramo ariyo cāgo yadidaṃ—

For this is the ultimate noble generosity, namely,

sabbūpadhipaṭinissaggo.

letting go of all attachments.

Tasseva kho pana pubbe aviddasuno abhijjhā hoti chando sārāgo.

In their ignorance, they used to be covetous, full of desire and lust.

Svāssa pahīno hoti ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo.

That has been cut off at the root, made like a palm stump, obliterated so it’s unable to arise in the future.

Tasseva kho pana pubbe aviddasuno āghāto hoti byāpādo sampadoso.

In their ignorance, they used to be contemptuous, full of ill will and malevolence.

Svāssa pahīno hoti ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo.

That has been cut off at the root, made like a palm stump, obliterated so it’s unable to arise in the future.

Tasseva kho pana pubbe aviddasuno avijjā hoti sammoho.

In their ignorance, they used to be ignorant, full of delusion.

Svāssa pahīno hoti ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo.

That has been cut off at the root, made like a palm stump, obliterated so it’s unable to arise in the future.

Tasmā evaṃ samannāgato bhikkhu iminā paramena upasamādhiṭṭhānena samannāgato hoti.

Therefore a mendicant thus endowed is endowed with the ultimate foundation of peace.

Eso hi, bhikkhu, paramo ariyo upasamo yadidaṃ—

For this is the ultimate noble peace, namely,

rāgadosamohānaṃ upasamo.

the pacification of greed, hate, and delusion.

‘Paññaṃ nappamajjeyya, saccamanurakkheyya, cāgamanubrūheyya, santimeva so sikkheyyā’ti—

‘Don’t neglect wisdom, preserve truth, foster generosity, and train only for peace.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Yattha ṭhitaṃ maññassavā nappavattanti, maññassave kho pana nappavattamāne muni santoti vuccatī’ti—

‘They have four foundations, standing on which the streams of identification don’t flow. And when the streams of identification don’t flow, they’re called a sage at peace.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

‘Asmī’ti, bhikkhu, maññitametaṃ, ‘ayamahamasmī’ti maññitametaṃ, ‘bhavissan’ti maññitametaṃ, ‘na bhavissan’ti maññitametaṃ, ‘rūpī bhavissan’ti maññitametaṃ, ‘arūpī bhavissan’ti maññitametaṃ, ‘saññī bhavissan’ti maññitametaṃ, ‘asaññī bhavissan’ti maññitametaṃ, ‘nevasaññīnāsaññī bhavissan’ti maññitametaṃ.

These are all forms of identifying: ‘I am’, ‘I am this’, ‘I will be’, ‘I will not be’, ‘I will have form’, ‘I will be formless’, ‘I will be percipient’, ‘I will be non-percipient’, ‘I will be neither percipient nor non-percipient.’

Maññitaṃ, bhikkhu, rogo maññitaṃ gaṇḍo maññitaṃ sallaṃ.

Identification is a disease, a boil, a dart.

Sabbamaññitānaṃ tveva, bhikkhu, samatikkamā muni santoti vuccati.

Having gone beyond all identification, one is called a sage at peace.

Muni kho pana, bhikkhu, santo na jāyati, na jīyati, na mīyati, na kuppati, na piheti.

The sage at peace is not reborn, does not grow old, and does not die. They are not shaken, and do not yearn.

Tañhissa, bhikkhu, natthi yena jāyetha, ajāyamāno kiṃ jīyissati, ajīyamāno kiṃ mīyissati, amīyamāno kiṃ kuppissati, akuppamāno kissa pihessati?

For they have nothing which would cause them to be reborn. Not being reborn, how could they grow old? Not growing old, how could they die? Not dying, how could they be shaken? Not shaking, for what could they yearn?

‘Yattha ṭhitaṃ maññassavā nappavattanti, maññassave kho pana nappavattamāne muni santoti vuccatī’ti—

‘They have four foundations, standing on which the streams of identification don’t flow. And when the streams of identification don’t flow, they’re called a sage at peace.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

That’s what I said, and this is why I said it.

Imaṃ kho me tvaṃ, bhikkhu, saṃkhittena chadhātuvibhaṅgaṃ dhārehī”ti.

Mendicant, you should remember this brief analysis of the six elements.”

Atha kho āyasmā pukkusāti:

Then Venerable Pukkusāti thought,

“satthā kira me anuppatto, sugato kira me anuppatto, sammāsambuddho kira me anuppatto”ti uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ cīvaraṃ katvā bhagavato pādesu sirasā nipatitvā bhagavantaṃ etadavoca:

“It seems the Teacher has come to me! The Holy One has come to me! The fully awakened Buddha has come to me!” He got up from his seat, arranged his robe over one shoulder, bowed with his head to the Buddha’s feet, and said,

“accayo maṃ, bhante, accagamā yathābālaṃ yathāmūḷhaṃ yathāakusalaṃ, yohaṃ bhagavantaṃ āvusovādena samudācaritabbaṃ amaññissaṃ.

“I have made a mistake, sir. It was foolish, stupid, and unskillful of me to presume to address the Buddha as ‘reverend’.

Tassa me, bhante, bhagavā accayaṃ accayato paṭiggaṇhātu āyatiṃ saṃvarāyā”ti.

Please, sir, accept my mistake for what it is, so I will restrain myself in future.”

“Taggha tvaṃ, bhikkhu, accayo accagamā yathābālaṃ yathāmūḷhaṃ yathāakusalaṃ, yaṃ maṃ tvaṃ āvusovādena samudācaritabbaṃ amaññittha.

“Indeed, mendicant, you made a mistake. It was foolish, stupid, and unskillful of you to act in that way.

Yato ca kho tvaṃ, bhikkhu, accayaṃ accayato disvā yathādhammaṃ paṭikarosi, taṃ te mayaṃ paṭiggaṇhāma.

But since you have recognized your mistake for what it is, and have dealt with it properly, I accept it.

Vuddhihesā, bhikkhu, ariyassa vinaye yo accayaṃ accayato disvā yathādhammaṃ paṭikaroti, āyatiṃ saṃvaraṃ āpajjatī”ti.

For it is growth in the training of the noble one to recognize a mistake for what it is, deal with it properly, and commit to restraint in the future.”

“Labheyyāhaṃ, bhante, bhagavato santike upasampadan”ti.

“Sir, may I receive the going forth, the ordination in the Buddha’s presence?”

“Paripuṇṇaṃ pana te, bhikkhu, pattacīvaran”ti?

“But mendicant, are your bowl and robes complete?”

“Na kho me, bhante, paripuṇṇaṃ pattacīvaran”ti.

“No, sir, they are not.”

“Na kho, bhikkhu, tathāgatā aparipuṇṇapattacīvaraṃ upasampādentī”ti.

“The Realized Ones do not ordain those whose bowl and robes are incomplete.”

Atha kho āyasmā pukkusāti bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pattacīvarapariyesanaṃ pakkāmi.

And then Venerable Pukkusāti approved and agreed with what the Buddha said. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho āyasmantaṃ pukkusātiṃ pattacīvarapariyesanaṃ carantaṃ vibbhantā gāvī jīvitā voropesi.

But while he was wandering in search of a bowl and robes, a stray cow took his life.

Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then several mendicants went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“yo so, bhante, pukkusāti nāma kulaputto bhagavatā saṃkhittena ovādena ovadito so kālaṅkato.

“Sir, the gentleman named Pukkusāti, who was advised in brief by the Buddha, has passed away.

Tassa kā gati, ko abhisamparāyo”ti?

Where has he been reborn in his next life?”

“Paṇḍito, bhikkhave, pukkusāti kulaputto paccapādi dhammassānudhammaṃ, na ca maṃ dhammādhikaraṇaṃ vihesesi.

“Mendicants, Pukkusāti was astute. He practiced in line with the teachings, and did not trouble me about the teachings.

Pukkusāti, bhikkhave, kulaputto pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko tattha parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā”ti.

With the ending of the five lower fetters, he’s been reborn spontaneously and will become extinguished there, not liable to return from that world.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Dhātuvibhaṅgasuttaṃ niṭṭhitaṃ dasamaṃ.

Dakkhiṇāvibhaṅgasutta

The Analysis of Religious Donations

Majjhima Nikāya 142 - Middle Discourses 142

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṃ nigrodhārāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sakyans, near Kapilavatthu in the Banyan Tree Monastery.

Atha kho mahāpajāpati gotamī navaṃ dussayugaṃ ādāya yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnā kho mahāpajāpati gotamī bhagavantaṃ etadavoca:

Then Mahāpajāpati Gotamī approached the Buddha bringing a new pair of garments. She bowed, sat down to one side, and said to the Buddha,

“idaṃ me, bhante, navaṃ dussayugaṃ bhagavantaṃ uddissa sāmaṃ kantaṃ sāmaṃ vāyitaṃ.

“Sir, I have spun and woven this new pair of garments specially for the Buddha.

Taṃ me, bhante, bhagavā paṭiggaṇhātu anukampaṃ upādāyā”ti.

May the Buddha please accept this from me out of compassion.”

Evaṃ vutte, bhagavā mahāpajāpatiṃ gotamiṃ etadavoca:

When she said this, the Buddha said to her,

“saṃghe, gotami, dehi.

“Give it to the Saṅgha, Gotamī.

Saṃghe te dinne ahañceva pūjito bhavissāmi saṃgho cā”ti.

When you give to the Saṅgha, both the Saṅgha and I will be honored.”

Dutiyampi kho mahāpajāpati gotamī bhagavantaṃ etadavoca:

For a second time …

“idaṃ me, bhante, navaṃ dussayugaṃ bhagavantaṃ uddissa sāmaṃ kantaṃ sāmaṃ vāyitaṃ.

Taṃ me, bhante, bhagavā paṭiggaṇhātu anukampaṃ upādāyā”ti.

Dutiyampi kho bhagavā mahāpajāpatiṃ gotamiṃ etadavoca:

“saṅghe, gotami, dehi.

Saṅghe te dinne ahañceva pūjito bhavissāmi saṅgho cā”ti.

Tatiyampi kho mahāpajāpati gotamī bhagavantaṃ etadavoca:

For a third time, Mahāpajāpatī Gotamī said to the Buddha,

“idaṃ me, bhante, navaṃ dussayugaṃ bhagavantaṃ uddissa sāmaṃ kantaṃ sāmaṃ vāyitaṃ.

“Sir, I have spun and woven this new pair of garments specially for the Buddha.

Taṃ me, bhante, bhagavā paṭiggaṇhātu anukampaṃ upādāyā”ti.

May the Buddha please accept this from me out of compassion.”

Tatiyampi kho bhagavā mahāpajāpatiṃ gotamiṃ etadavoca:

And for a third time, the Buddha said to her,

“saṅghe, gotami, dehi.

“Give it to the Saṅgha, Gotamī.

Saṅghe te dinne ahañceva pūjito bhavissāmi saṅgho cā”ti.

When you give to the Saṅgha, both the Saṅgha and I will be honored.”

Evaṃ vutte, āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Ānanda said to the Buddha,

“paṭiggaṇhātu, bhante, bhagavā mahāpajāpatiyā gotamiyā navaṃ dussayugaṃ.

“Sir, please accept the new pair of garments from Mahāpajāpatī Gotamī.

Bahūpakārā, bhante, mahāpajāpati gotamī bhagavato mātucchā āpādikā posikā khīrassa dāyikā;

Sir, Mahāpajāpatī was very helpful to the Buddha. As his aunt, she raised him, nurtured him, and gave him her milk.

bhagavantaṃ janettiyā kālaṅkatāya thaññaṃ pāyesi.

When the Buddha’s birth mother passed away, she nurtured him at her own breast.

Bhagavāpi, bhante, bahūpakāro mahāpajāpatiyā gotamiyā.

And the Buddha has been very helpful to Mahāpajāpatī.

Bhagavantaṃ, bhante, āgamma mahāpajāpati gotamī buddhaṃ saraṇaṃ gatā, dhammaṃ saraṇaṃ gatā, saṃghaṃ saraṇaṃ gatā.

It is owing to the Buddha that Mahāpajāpatī has gone for refuge to the Buddha, the teaching, and the Saṅgha.

Bhagavantaṃ, bhante, āgamma mahāpajāpati gotamī pāṇātipātā paṭiviratā adinnādānā paṭiviratā kāmesumicchācārā paṭiviratā musāvādā paṭiviratā surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratā.

It’s owing to the Buddha that she refrains from killing living creatures, stealing, committing sexual misconduct, lying, and taking alcoholic drinks that cause negligence.

Bhagavantaṃ, bhante, āgamma mahāpajāpati gotamī buddhe aveccappasādena samannāgatā, dhamme aveccappasādena samannāgatā, saṃghe aveccappasādena samannāgatā ariyakantehi sīlehi samannāgatā.

It’s owing to the Buddha that she has experiential confidence in the Buddha, the teaching, and the Saṅgha, and has the ethics loved by the noble ones.

Bhagavantaṃ, bhante, āgamma mahāpajāpati gotamī dukkhe nikkaṅkhā, dukkhasamudaye nikkaṅkhā, dukkhanirodhe nikkaṅkhā, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya nikkaṅkhā.

It’s owing to the Buddha that she is free of doubt regarding suffering, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

Bhagavāpi, bhante, bahūpakāro mahāpajāpatiyā gotamiyā”ti.

The Buddha has been very helpful to Mahāpajāpatī.”

“Evametaṃ, ānanda.

“That’s so true, Ānanda.

Yaṃ hānanda, puggalo puggalaṃ āgamma buddhaṃ saraṇaṃ gato hoti, dhammaṃ saraṇaṃ gato hoti, saṅghaṃ saraṇaṃ gato hoti, imassānanda, puggalassa iminā puggalena na suppatikāraṃ vadāmi, yadidaṃ—

When someone has enabled you to go for refuge, it’s not easy to repay them

abhivādanapaccuṭṭhānaañjalikammasāmīcikammacīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānuppadānena.

by bowing down to them, rising up for them, greeting them with joined palms, and observing proper etiquette for them; or by providing them with robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

Yaṃ hānanda, puggalo puggalaṃ āgamma pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti, imassānanda, puggalassa iminā puggalena na suppatikāraṃ vadāmi, yadidaṃ—

When someone has enabled you to refrain from killing, stealing, sexual misconduct, lying, and alcoholic drinks that cause negligence, it’s not easy to repay them …

abhivādanapaccuṭṭhānaañjalikammasāmīcikammacīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānuppadānena.

Yaṃ hānanda, puggalo puggalaṃ āgamma buddhe aveccappasādena samannāgato hoti, dhamme … saṅghe … ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti, imassānanda, puggalassa iminā puggalena na suppatikāraṃ vadāmi, yadidaṃ—

When someone has enabled you to have experiential confidence in the Buddha, the teaching, and the Saṅgha, and the ethics loved by the noble ones, it’s not easy to repay them …

abhivādanapaccuṭṭhānaañjalikammasāmīcikammacīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānuppadānena.

Yaṃ hānanda, puggalo puggalaṃ āgamma dukkhe nikkaṅkho hoti, dukkhasamudaye nikkaṅkho hoti, dukkhanirodhe nikkaṅkho hoti, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya nikkaṅkho hoti, imassānanda, puggalassa iminā puggalena na suppatikāraṃ vadāmi, yadidaṃ—

When someone has enabled you to be free of doubt regarding suffering, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation, it’s not easy to repay them

abhivādanapaccuṭṭhānaañjalikammasāmīcikammacīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānuppadānena.

by bowing down to them, rising up for them, greeting them with joined palms, and observing proper etiquette for them; or by providing them with robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

Cuddasa kho panimānanda, pāṭipuggalikā dakkhiṇā.

Ānanda, there are these fourteen religious donations to individuals.

Katamā cuddasa?

What fourteen?

Tathāgate arahante sammāsambuddhe dānaṃ deti—

One gives a gift to the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha.

ayaṃ paṭhamā pāṭipuggalikā dakkhiṇā.

This is the first religious donation to an individual.

Paccekasambuddhe dānaṃ deti—

One gives a gift to a Buddha awakened for themselves.

ayaṃ dutiyā pāṭipuggalikā dakkhiṇā.

This is the second religious donation to an individual.

Tathāgatasāvake arahante dānaṃ deti—

One gives a gift to a perfected one.

ayaṃ tatiyā pāṭipuggalikā dakkhiṇā.

This is the third religious donation to an individual.

Arahattaphalasacchikiriyāya paṭipanne dānaṃ deti—

One gives a gift to a someone practicing to realize the fruit of perfection.

ayaṃ catutthī pāṭipuggalikā dakkhiṇā.

This is the fourth religious donation to an individual.

Anāgāmissa dānaṃ deti—

One gives a gift to a non-returner.

ayaṃ pañcamī pāṭipuggalikā dakkhiṇā.

This is the fifth religious donation to an individual.

Anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanne dānaṃ deti—

One gives a gift to someone practicing to realize the fruit of non-return.

ayaṃ chaṭṭhī pāṭipuggalikā dakkhiṇā.

This is the sixth religious donation to an individual.

Sakadāgāmissa dānaṃ deti—

One gives a gift to a once-returner.

ayaṃ sattamī pāṭipuggalikā dakkhiṇā.

This is the seventh religious donation to an individual.

Sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanne dānaṃ deti—

One gives a gift to someone practicing to realize the fruit of once-return.

ayaṃ aṭṭhamī pāṭipuggalikā dakkhiṇā.

This is the eighth religious donation to an individual.

Sotāpanne dānaṃ deti—

One gives a gift to a stream-enterer.

ayaṃ navamī pāṭipuggalikā dakkhiṇā.

This is the ninth religious donation to an individual.

Sotāpattiphalasacchikiriyāya paṭipanne dānaṃ deti—

One gives a gift to someone practicing to realize the fruit of stream-entry.

ayaṃ dasamī pāṭipuggalikā dakkhiṇā.

This is the tenth religious donation to an individual.

Bāhirake kāmesu vītarāge dānaṃ deti—

One gives a gift to someone outside of Buddhism who is free of sensual desire.

ayaṃ ekādasamī pāṭipuggalikā dakkhiṇā.

This is the eleventh religious donation to an individual.

Puthujjanasīlavante dānaṃ deti—

One gives a gift to an ordinary person who has good ethical conduct.

ayaṃ dvādasamī pāṭipuggalikā dakkhiṇā.

This is the twelfth religious donation to an individual.

Puthujjanadussīle dānaṃ deti—

One gives a gift to an ordinary person who has bad ethical conduct.

ayaṃ terasamī pāṭipuggalikā dakkhiṇā.

This is the thirteenth religious donation to an individual.

Tiracchānagate dānaṃ deti—

One gives a gift to an animal.

ayaṃ cuddasamī pāṭipuggalikā dakkhiṇāti.

This is the fourteenth religious donation to an individual.

Tatrānanda, tiracchānagate dānaṃ datvā sataguṇā dakkhiṇā pāṭikaṅkhitabbā, puthujjanadussīle dānaṃ datvā sahassaguṇā dakkhiṇā pāṭikaṅkhitabbā, puthujjanasīlavante dānaṃ datvā satasahassaguṇā dakkhiṇā pāṭikaṅkhitabbā, bāhirake kāmesu vītarāge dānaṃ datvā koṭisatasahassaguṇā dakkhiṇā pāṭikaṅkhitabbā, sotāpattiphalasacchikiriyāya paṭipanne dānaṃ datvā asaṅkheyyā appameyyā dakkhiṇā pāṭikaṅkhitabbā, ko pana vādo sotāpanne, ko pana vādo sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanne, ko pana vādo sakadāgāmissa, ko pana vādo anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanne, ko pana vādo anāgāmissa, ko pana vādo arahattaphalasacchikiriyāya paṭipanne, ko pana vādo arahante, ko pana vādo paccekasambuddhe, ko pana vādo tathāgate arahante sammāsambuddhe.

Now, Ānanda, gifts to the following persons may be expected to yield the following returns. To an animal, a hundred times. To an unethical ordinary person, a thousand. To an ethical ordinary person, a hundred thousand. To an outsider free of sensual desire, 10,000,000,000. But a gift to someone practicing to realize the fruit of stream-entry may be expected to yield incalculable, immeasurable returns. How much more so a gift to a stream-enterer, someone practicing to realize the fruit of once-return, a once-returner, someone practicing to realize the fruit of non-return, a non-returner, someone practicing to realize the fruit of perfection, a perfected one, or a Buddha awakened for themselves? How much more so a Realized One, a perfected one, a fully awakened Buddha?

Satta kho panimānanda, saṅghagatā dakkhiṇā.

But there are, Ānanda, seven religious donations bestowed on a Saṅgha.

Katamā satta?

What seven?

Buddhappamukhe ubhatosaṅghe dānaṃ deti—

One gives a gift to the communities of both monks and nuns headed by the Buddha.

ayaṃ paṭhamā saṅghagatā dakkhiṇā.

This is the first religious donation bestowed on a Saṅgha.

Tathāgate parinibbute ubhatosaṅghe dānaṃ deti—

One gives a gift to the communities of both monks and nuns after the Buddha has finally become extinguished.

ayaṃ dutiyā saṅghagatā dakkhiṇā.

This is the second religious donation bestowed on a Saṅgha.

Bhikkhusaṅghe dānaṃ deti—

One gives a gift to the Saṅgha of monks.

ayaṃ tatiyā saṅghagatā dakkhiṇā.

This is the third religious donation bestowed on a Saṅgha.

Bhikkhunisaṅghe dānaṃ deti—

One gives a gift to the Saṅgha of nuns.

ayaṃ catutthī saṅghagatā dakkhiṇā.

This is the fourth religious donation bestowed on a Saṅgha.

‘Ettakā me bhikkhū ca bhikkhuniyo ca saṅghato uddissathā’ti dānaṃ deti—

One gives a gift, thinking: ‘Appoint this many monks and nuns for me from the Saṅgha.’

ayaṃ pañcamī saṅghagatā dakkhiṇā.

This is the fifth religious donation bestowed on a Saṅgha.

‘Ettakā me bhikkhū saṅghato uddissathā’ti dānaṃ deti—

One gives a gift, thinking: ‘Appoint this many monks for me from the Saṅgha.’

ayaṃ chaṭṭhī saṅghagatā dakkhiṇā.

This is the sixth religious donation bestowed on a Saṅgha.

‘Ettakā me bhikkhuniyo saṅghato uddissathā’ti dānaṃ deti—

One gives a gift, thinking: ‘Appoint this many nuns for me from the Saṅgha.’

ayaṃ sattamī saṅghagatā dakkhiṇā.

This is the seventh religious donation bestowed on a Saṅgha.

Bhavissanti kho panānanda, anāgatamaddhānaṃ gotrabhuno kāsāvakaṇṭhā dussīlā pāpadhammā.

In times to come there will be members of the spiritual family merely by virtue of wearing ocher cloth around their necks; but they are unethical and of bad character.

Tesu dussīlesu saṅghaṃ uddissa dānaṃ dassanti.

People will give gifts to those unethical people in the name of the Saṅgha.

Tadāpāhaṃ, ānanda, saṅghagataṃ dakkhiṇaṃ asaṅkheyyaṃ appameyyaṃ vadāmi.

Even then, I say, a religious donation bestowed on the Saṅgha is incalculable and immeasurable.

Na tvevāhaṃ, ānanda, kenaci pariyāyena saṅghagatāya dakkhiṇāya pāṭipuggalikaṃ dānaṃ mahapphalataraṃ vadāmi.

But I say that there is no way a personal offering can be more fruitful than one bestowed on a Saṅgha.

Catasso kho imā, ānanda, dakkhiṇā visuddhiyo.

Ānanda, there are these four ways of purifying a religious donation.

Katamā catasso?

What four?

Atthānanda, dakkhiṇā dāyakato visujjhati no paṭiggāhakato.

There’s a religious donation that’s purified by the giver, not the recipient.

Atthānanda, dakkhiṇā paṭiggāhakato visujjhati no dāyakato.

There’s a religious donation that’s purified by the recipient, not the giver.

Atthānanda, dakkhiṇā neva dāyakato visujjhati no paṭiggāhakato.

There’s a religious donation that’s purified by neither the giver nor the recipient.

Atthānanda, dakkhiṇā dāyakato ceva visujjhati paṭiggāhakato ca.

There’s a religious donation that’s purified by both the giver and the recipient.

Kathañcānanda, dakkhiṇā dāyakato visujjhati no paṭiggāhakato?

And how is a religious donation purified by the giver, not the recipient?

Idhānanda, dāyako hoti sīlavā kalyāṇadhammo, paṭiggāhakā honti dussīlā pāpadhammā—

It’s when the giver is ethical, of good character, but the recipient is unethical, of bad character.

evaṃ kho, ānanda, dakkhiṇā dāyakato visujjhati no paṭiggāhakato.

Kathañcānanda, dakkhiṇā paṭiggāhakato visujjhati no dāyakato?

And how is a religious donation purified by the recipient, not the giver?

Idhānanda, dāyako hoti dussīlo pāpadhammo, paṭiggāhakā honti sīlavanto kalyāṇadhammā—

It’s when the giver is unethical, of bad character, but the recipient is ethical, of good character.

evaṃ kho, ānanda, dakkhiṇā paṭiggāhakato visujjhati no dāyakato.

Kathañcānanda, dakkhiṇā neva dāyakato visujjhati no paṭiggāhakato?

And how is a religious donation purified by neither the giver nor the recipient?

Idhānanda, dāyako ca hoti dussīlo pāpadhammo, paṭiggāhakā ca honti dussīlā pāpadhammā—

It’s when both the giver and the recipient are unethical, of bad character.

evaṃ kho, ānanda, dakkhiṇā neva dāyakato visujjhati no paṭiggāhakato.

Kathañcānanda, dakkhiṇā dāyakato ceva visujjhati paṭiggāhakato ca?

And how is a religious donation purified by both the giver and the recipient?

Idhānanda, dāyako ca hoti sīlavā kalyāṇadhammo, paṭiggāhakā ca honti sīlavanto kalyāṇadhammā—

It’s when both the giver and the recipient are ethical, of good character.

evaṃ kho, ānanda, dakkhiṇā dāyakato ceva visujjhati paṭiggāhakato ca.

Imā kho, ānanda, catasso dakkhiṇā visuddhiyo”ti.

These are the four ways of purifying a religious donation.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Yo sīlavā dussīlesu dadāti dānaṃ,

“When an ethical person with trusting heart

Dhammena laddhaṃ supasannacitto;

gives a proper gift to unethical persons,

Abhisaddahaṃ kammaphalaṃ uḷāraṃ,

trusting in the ample fruit of deeds,

Sā dakkhiṇā dāyakato visujjhati.

that offering is purified by the giver.

Yo dussīlo sīlavantesu dadāti dānaṃ,

When an unethical and untrusting person,

Adhammena laddhaṃ appasannacitto;

gives an improper gift to ethical persons,

Anabhisaddahaṃ kammaphalaṃ uḷāraṃ,

not trusting in the ample fruit of deeds,

Sā dakkhiṇā paṭiggāhakato visujjhati.

that offering is purified by the receivers.

Yo dussīlo dussīlesu dadāti dānaṃ,

When an unethical and untrusting person,

Adhammena laddhaṃ appasannacitto;

gives an improper gift to unethical persons,

Anabhisaddahaṃ kammaphalaṃ uḷāraṃ,

not trusting in the ample fruit of deeds,

Na taṃ dānaṃ vipulapphalanti brūmi.

I declare that gift is not very fruitful.

Yo sīlavā sīlavantesu dadāti dānaṃ,

When an ethical person with trusting heart

Dhammena laddhaṃ supasannacitto;

gives a proper gift to ethical persons,

Abhisaddahaṃ kammaphalaṃ uḷāraṃ,

trusting in the ample fruit of deeds,

Taṃ ve dānaṃ vipulapphalanti brūmi.

I declare that gift is abundantly fruitful.

Yo vītarāgo vītarāgesu dadāti dānaṃ,

But when a passionless one gives to the passionless

Dhammena laddhaṃ supasannacitto;

a proper gift with trusting heart,

Abhisaddahaṃ kammaphalaṃ uḷāraṃ,

trusting in the ample fruit of deeds,

Taṃ ve dānaṃ āmisadānānamaggan”ti.

that’s truly the best of material gifts.”

Dakkhiṇāvibhaṅgasuttaṃ niṭṭhitaṃ dvādasamaṃ.

Vibhaṅgavaggo niṭṭhito catuttho.

Bhaddekānandakaccāna,

Lomasakaṅgiyāsubho;

Mahākammasaḷāyatanavibhaṅgā,

Uddesaaraṇā dhātu saccaṃ.

Dakkhiṇāvibhaṅgasuttanti.

Channovādasutta

Advice to Channa

Majjhima Nikāya 144 - Middle Discourses 144

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena āyasmā ca sāriputto āyasmā ca mahācundo āyasmā ca channo gijjhakūṭe pabbate viharanti.

Now at that time the venerables Sāriputta, Mahācunda, and Channa were staying on the Vulture’s Peak Mountain.

Tena kho pana samayena āyasmā channo ābādhiko hoti dukkhito bāḷhagilāno.

Now at that time Venerable Channa was sick, suffering, gravely ill.

Atha kho āyasmā sāriputto sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yenāyasmā mahācundo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ mahācundaṃ etadavoca:

Then in the late afternoon, Venerable Sāriputta came out of retreat, went to Venerable Mahācunda and said to him,

“āyāmāvuso cunda, yenāyasmā channo tenupasaṅkamissāma gilānapucchakā”ti.

“Come, Reverend Cunda, let’s go to see Venerable Channa and ask about his illness.”

“Evamāvuso”ti kho āyasmā mahācundo āyasmato sāriputtassa paccassosi.

“Yes, reverend,” replied Mahācunda.

Atha kho āyasmā ca sāriputto āyasmā ca mahācundo yenāyasmā channo tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā āyasmatā channena saddhiṃ sammodiṃsu.

And then Sāriputta and Mahācunda went to see Channa and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto āyasmantaṃ channaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, they sat down to one side. Then Sāriputta said to Channa,

“kacci te, āvuso channa, khamanīyaṃ, kacci yāpanīyaṃ? Kacci te dukkhā vedanā paṭikkamanti, no abhikkamanti; paṭikkamosānaṃ paññāyati, no abhikkamo”ti?

“I hope you’re keeping well, Reverend Channa; I hope you’re alright. I hope that your pain is fading, not growing, that its fading is evident, not its growing.”

“Na me, āvuso sāriputta, khamanīyaṃ na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti; abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamo.

“Reverend Sāriputta, I’m not keeping well, I’m not alright. The pain is terrible and growing, not fading; its growing is evident, not its fading.

Seyyathāpi, āvuso sāriputta, balavā puriso tiṇhena sikharena muddhani abhimattheyya; evameva kho me, āvuso sāriputta, adhimattā vātā muddhani ūhananti.

The winds piercing my head are so severe, it feels like a strong man drilling into my head with a sharp point.

Na me, āvuso sāriputta, khamanīyaṃ na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti; abhikkamosānaṃ paññāyati no paṭikkamo.

Seyyathāpi, āvuso sāriputta, balavā puriso daḷhena varattakkhaṇḍena sīse sīsaveṭhaṃ dadeyya; evameva kho me, āvuso sāriputta, adhimattā sīse sīsavedanā.

The pain in my head is so severe, it feels like a strong man tightening a tough leather strap around my head.

Na me, āvuso sāriputta, khamanīyaṃ na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti; abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamo.

Seyyathāpi, āvuso sāriputta, dakkho goghātako vā goghātakantevāsī vā tiṇhena govikantanena kucchiṃ parikanteyya; evameva kho me, āvuso sāriputta, adhimattā vātā kucchiṃ parikantanti.

The winds piercing my belly are so severe, it feels like a deft butcher or their apprentice is slicing my belly open with a meat cleaver.

Na me, āvuso sāriputta, khamanīyaṃ na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti; abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamo.

Seyyathāpi, āvuso sāriputta, dve balavanto purisā dubbalataraṃ purisaṃ nānābāhāsu gahetvā aṅgārakāsuyā santāpeyyuṃ samparitāpeyyuṃ; evameva kho me, āvuso sāriputta, adhimatto kāyasmiṃ ḍāho.

The burning in my body is so severe, it feels like two strong men grabbing a weaker man by the arms to burn and scorch him on a pit of glowing coals.

Na me, āvuso sāriputta, khamanīyaṃ na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti; abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamo.

I’m not keeping well, I’m not alright. The pain is terrible and growing, not fading; its growing is evident, not its fading.

Satthaṃ, āvuso sāriputta, āharissāmi, nāvakaṅkhāmi jīvitan”ti.

Reverend Sāriputta, I will slit my wrists. I don’t wish to live.”

“Māyasmā channo satthaṃ āharesi.

“Please don’t slit your wrists!

Yāpetāyasmā channo. Yāpentaṃ mayaṃ āyasmantaṃ channaṃ icchāma.

Venerable Channa, keep going! We want you to keep going.

Sace āyasmato channassa natthi sappāyāni bhojanāni, ahaṃ āyasmato channassa sappāyāni bhojanāni pariyesissāmi.

If you don’t have any suitable food, we’ll find it for you.

Sace āyasmato channassa natthi sappāyāni bhesajjāni, ahaṃ āyasmato channassa sappāyāni bhesajjāni pariyesissāmi.

If you don’t have suitable medicine, we’ll find it for you.

Sace āyasmato channassa natthi patirūpā upaṭṭhākā, ahaṃ āyasmantaṃ channaṃ upaṭṭhahissāmi.

If you don’t have a capable carer, we’ll find one for you.

Māyasmā channo satthaṃ āharesi.

Please don’t slit your wrists!

Yāpetāyasmā channo. Yāpentaṃ mayaṃ āyasmantaṃ channaṃ icchāmā”ti.

Venerable Channa, keep going! We want you to keep going.”

“Napi me, āvuso sāriputta, natthi sappāyāni bhojanāni;

“Reverend Sāriputta, it’s not that I don’t have suitable food,

napi me natthi sappāyāni bhesajjāni;

or suitable medicine,

napi me natthi patirūpā upaṭṭhākā;

or a capable carer.

api cāvuso sāriputta, pariciṇṇo me satthā dīgharattaṃ manāpeneva no amanāpena.

Moreover, for a long time now I have served the Teacher with love, not without love.

Etañhi, āvuso sāriputta, sāvakassa patirūpaṃ yaṃ satthāraṃ paricareyya manāpeneva no amanāpena.

For it is proper for a disciple to serve the Teacher with love, not without love.

‘Anupavajjaṃ channo bhikkhu satthaṃ āharissatī’ti evametaṃ, āvuso sāriputta, dhārehī”ti.

You should remember this: ‘The mendicant Channa slit his wrists blamelessly.’”

“Puccheyyāma mayaṃ āyasmantaṃ channaṃ kañcideva desaṃ, sace āyasmā channo okāsaṃ karoti pañhassa veyyākaraṇāyā”ti.

“I’d like to ask you about a certain point, if you’d take the time to answer.”

“Pucchāvuso sāriputta, sutvā vedissāmī”ti.

“Ask, Reverend Sāriputta. When I’ve heard it I’ll know.”

“Cakkhuṃ, āvuso channa, cakkhuviññāṇaṃ cakkhuviññāṇaviññātabbe dhamme ‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’ti samanupassasi?

“Reverend Channa, do you regard the eye, eye consciousness, and things knowable by eye consciousness in this way: ‘This is mine, I am this, this is my self’?

Sotaṃ, āvuso channa, sotaviññāṇaṃ … pe …

Do you regard the ear …

ghānaṃ, āvuso channa, ghānaviññāṇaṃ …

nose …

jivhaṃ, āvuso channa, jivhāviññāṇaṃ …

tongue …

kāyaṃ, āvuso channa, kāyaviññāṇaṃ …

body …

manaṃ, āvuso channa, manoviññāṇaṃ manoviññāṇaviññātabbe dhamme ‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’ti samanupassasī”ti?

mind, mind consciousness, and things knowable by mind consciousness in this way: ‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“Cakkhuṃ, āvuso sāriputta, cakkhuviññāṇaṃ cakkhuviññāṇaviññātabbe dhamme ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti samanupassāmi.

“Reverend Sāriputta, I regard the eye, eye consciousness, and things knowable by eye consciousness in this way: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Sotaṃ, āvuso sāriputta … pe …

I regard the ear …

ghānaṃ, āvuso sāriputta …

nose …

jivhaṃ, āvuso sāriputta …

tongue …

kāyaṃ, āvuso sāriputta …

body …

manaṃ, āvuso sāriputta, manoviññāṇaṃ manoviññāṇaviññātabbe dhamme ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti samanupassāmī”ti.

mind, mind consciousness, and things knowable by mind consciousness in this way: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self’.”

“Cakkhusmiṃ, āvuso channa, cakkhuviññāṇe cakkhuviññāṇaviññātabbesu dhammesu kiṃ disvā kiṃ abhiññāya cakkhuṃ cakkhuviññāṇaṃ cakkhuviññāṇaviññātabbe dhamme ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti samanupassasi?

“Reverend Channa, what have you seen, what have you directly known in these things that you regard them in this way: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self’?”

Sotasmiṃ, āvuso channa, sotaviññāṇe …

ghānasmiṃ, āvuso channa, ghānaviññāṇe …

jivhāya, āvuso channa, jivhāviññāṇe …

kāyasmiṃ, āvuso channa, kāyaviññāṇe …

manasmiṃ, āvuso channa, manoviññāṇe manoviññāṇaviññātabbesu dhammesu kiṃ disvā kiṃ abhiññāya manaṃ manoviññāṇaṃ manoviññāṇaviññātabbe dhamme ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti samanupassasī”ti?

“Cakkhusmiṃ, āvuso sāriputta, cakkhuviññāṇe cakkhuviññāṇaviññātabbesu dhammesu nirodhaṃ disvā nirodhaṃ abhiññāya cakkhuṃ cakkhuviññāṇaṃ cakkhuviññāṇaviññātabbe dhamme ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti samanupassāmi.

“Reverend Sāriputta, after seeing cessation, after directly knowing cessation in these things I regard them in this way: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self’.”

Sotasmiṃ, āvuso sāriputta, sotaviññāṇe …

ghānasmiṃ, āvuso sāriputta, ghānaviññāṇe …

jivhāya, āvuso sāriputta, jivhāviññāṇe …

kāyasmiṃ, āvuso sāriputta, kāyaviññāṇe …

manasmiṃ, āvuso sāriputta, manoviññāṇe manoviññāṇaviññātabbesu dhammesu nirodhaṃ disvā nirodhaṃ abhiññāya manaṃ manoviññāṇaṃ manoviññāṇaviññātabbe dhamme ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti samanupassāmī”ti.

Evaṃ vutte, āyasmā mahācundo āyasmantaṃ channaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Mahācunda said to Venerable Channa:

“tasmātiha, āvuso channa, idampi tassa bhagavato sāsanaṃ, niccakappaṃ manasi kātabbaṃ:

“So, Reverend Channa, you should pay close attention to this instruction of the Buddha whenever you can:

‘nissitassa calitaṃ, anissitassa calitaṃ natthi.

‘For the dependent there is agitation. For the independent there’s no agitation.

Calite asati passaddhi,

When there’s no agitation there is tranquility.

passaddhiyā sati nati na hoti.

When there is tranquility there’s no inclination.

Natiyā asati āgatigati na hoti.

When there’s no inclination there’s no coming and going.

Āgatigatiyā asati cutūpapāto na hoti.

When there’s no coming and going there’s no passing away and reappearing.

Cutūpapāte asati nevidha na huraṃ na ubhayamantarena.

When there’s no passing away and reappearing there’s no this world or world beyond or between the two.

Esevanto dukkhassā’”ti.

Just this is the end of suffering.’”

Atha kho āyasmā ca sāriputto āyasmā ca mahācundo āyasmantaṃ channaṃ iminā ovādena ovaditvā uṭṭhāyāsanā pakkamiṃsu.

And when the venerables Sāriputta and Mahācunda had given Venerable Channa this advice they got up from their seat and left.

Atha kho āyasmā channo acirapakkante āyasmante ca sāriputte āyasmante ca mahācunde satthaṃ āharesi.

Not long after those venerables had left, Venerable Channa slit his wrists.

Atha kho āyasmā sāriputto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto bhagavantaṃ etadavoca:

Then Sāriputta went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“āyasmatā, bhante, channena satthaṃ āharitaṃ.

“Sir, Venerable Channa has slit his wrists.

Tassa kā gati, ko abhisamparāyo”ti?

Where has he been reborn in his next life?”

“Nanu te, sāriputta, channena bhikkhunā sammukhāyeva anupavajjatā byākatā”ti?

“Sāriputta, didn’t the mendicant Channa declare his blamelessness to you personally?”

“Atthi, bhante, pubbajiraṃ nāma vajjigāmo.

“Sir, there is a Vajjian village named Pubbavijjhana

Tatthāyasmato channassa mittakulāni suhajjakulāni upavajjakulānī”ti.

where Channa had families with whom he was friendly, intimate, and familiar.”

“Honti hete, sāriputta, channassa bhikkhuno mittakulāni suhajjakulāni upavajjakulāni.

“The mendicant Channa did indeed have such families.

Nāhaṃ, sāriputta, ettāvatā ‘saupavajjo’ti vadāmi.

But this is not enough for me to call someone ‘blameworthy’.

Yo kho, sāriputta, imañca kāyaṃ nikkhipati aññañca kāyaṃ upādiyati tamahaṃ ‘saupavajjo’ti vadāmi.

When someone lays down this body and takes up another body, I call them ‘blameworthy’.

Taṃ channassa bhikkhuno natthi.

But the mendicant Channa did no such thing.

‘Anupavajjo channo bhikkhu satthaṃ āharesī’ti evametaṃ, sāriputta, dhārehī”ti.

You should remember this: ‘The mendicant Channa slit his wrists blamelessly.’”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano āyasmā sāriputto bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, Venerable Sāriputta was happy with what the Buddha said.

Channovādasuttaṃ niṭṭhitaṃ dutiyaṃ.

Nagaravindeyyasutta

With the People of Nagaravinda

Majjhima Nikāya 150 - Middle Discourses 150

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ yena nagaravindaṃ nāma kosalānaṃ brāhmaṇānaṃ gāmo tadavasari.

At one time the Buddha was wandering in the land of the Kosalans together with a large Saṅgha of mendicants when he arrived at a village of the Kosalan brahmins named Nagaravinda.

Assosuṃ kho nagaravindeyyakā brāhmaṇagahapatikā:

The brahmins and householders of Nagaravinda heard,

“samaṇo khalu, bho, gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ nagaravindaṃ anuppatto.

“It seems the ascetic Gotama—a Sakyan, gone forth from a Sakyan family—while wandering in the land of the Kosalans has arrived at Nagaravinda, together with a large Saṅgha of mendicants.

Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ samārakaṃ sabrahmakaṃ sassamaṇabrāhmaṇiṃ pajaṃ sadevamanussaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedeti.

He has realized with his own insight this world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—and he makes it known to others.

So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

He teaches Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And he reveals a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Sādhu kho pana tathārūpānaṃ arahataṃ dassanaṃ hotī”ti.

It’s good to see such perfected ones.”

Atha kho nagaravindeyyakā brāhmaṇagahapatikā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā appekacce bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Appekacce bhagavatā saddhiṃ sammodiṃsu; sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Appekacce yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Appekacce bhagavato santike nāmagottaṃ sāvetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Appekacce tuṇhībhūtā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinne kho nagaravindeyyake brāhmaṇagahapatike bhagavā etadavoca:

Then the brahmins and householders of Nagaravinda went up to the Buddha. Before sitting down to one side, some bowed, some exchanged greetings and polite conversation, some held up their joined palms toward the Buddha, some announced their name and clan, while some kept silent. The Buddha said to them:

“Sace vo, gahapatayo, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ:

“Householders, if wanderers who follow another path were to ask you:

‘kathaṃbhūtā, gahapatayo, samaṇabrāhmaṇā na sakkātabbā na garukātabbā na mānetabbā na pūjetabbā’ti?

‘What kind of ascetic or brahmin doesn’t deserve honor, respect, reverence, and veneration?’

Evaṃ puṭṭhā tumhe, gahapatayo, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyātha:

You should answer them:

‘ye te samaṇabrāhmaṇā cakkhuviññeyyesu rūpesu avītarāgā avītadosā avītamohā, ajjhattaṃ avūpasantacittā, samavisamaṃ caranti kāyena vācāya manasā, evarūpā samaṇabrāhmaṇā na sakkātabbā na garukātabbā na mānetabbā na pūjetabbā.

‘There are ascetics and brahmins who are not free of greed, hate, and delusion for sights known by the eye, who are not peaceful inside, and who conduct themselves badly among the good by way of body, speech, and mind. They don’t deserve honor, respect, reverence, and veneration.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Mayampi hi cakkhuviññeyyesu rūpesu avītarāgā avītadosā avītamohā, ajjhattaṃ avūpasantacittā, samavisamaṃ carāma kāyena vācāya manasā, tesaṃ no samacariyampi hetaṃ uttari apassataṃ.

Because we ourselves are not free of these things, so we do not see that they have any higher good conduct than us.

Tasmā te bhonto samaṇabrāhmaṇā na sakkātabbā na garukātabbā na mānetabbā na pūjetabbā.

That’s why they don’t deserve honor, respect, reverence, and veneration.

Ye te samaṇabrāhmaṇā sotaviññeyyesu saddesu …

There are ascetics and brahmins who are not free of greed, hate, and delusion for sounds known by the ear …

ghānaviññeyyesu gandhesu …

smells known by the nose …

jivhāviññeyyesu rasesu …

tastes known by the tongue…

kāyaviññeyyesu phoṭṭhabbesu …

touches known by the body …

manoviññeyyesu dhammesu avītarāgā avītadosā avītamohā, ajjhattaṃ avūpasantacittā, samavisamaṃ caranti kāyena vācāya manasā, evarūpā samaṇabrāhmaṇā na sakkātabbā na garukātabbā na mānetabbā na pūjetabbā.

thoughts known by the mind, who are not peaceful inside, and who conduct themselves badly among the good by way of body, speech, and mind. They don’t deserve honor, respect, reverence, and veneration.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Mayampi hi manoviññeyyesu dhammesu avītarāgā avītadosā avītamohā, ajjhattaṃ avūpasantacittā, samavisamaṃ carāma kāyena vācāya manasā, tesaṃ no samacariyampi hetaṃ uttari apassataṃ.

Because we ourselves are not free of these things, so we do not see that they have any higher good conduct than us.

Tasmā te bhonto samaṇabrāhmaṇā na sakkātabbā na garukātabbā na mānetabbā na pūjetabbā’ti.

That’s why they don’t deserve honor, respect, reverence, and veneration.’

Evaṃ puṭṭhā tumhe, gahapatayo, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyātha.

When questioned by wanderers who follow other paths, that’s how you should answer them.

Sace pana vo, gahapatayo, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ:

If wanderers who follow other paths were to ask you:

‘kathaṃbhūtā, gahapatayo, samaṇabrāhmaṇā sakkātabbā garukātabbā mānetabbā pūjetabbā’ti?

‘What kind of ascetic or brahmin deserves honor, respect, reverence, and veneration?’

Evaṃ puṭṭhā tumhe, gahapatayo, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyātha:

You should answer them:

‘ye te samaṇabrāhmaṇā cakkhuviññeyyesu rūpesu vītarāgā vītadosā vītamohā, ajjhattaṃ vūpasantacittā, samacariyaṃ caranti kāyena vācāya manasā, evarūpā samaṇabrāhmaṇā sakkātabbā garukātabbā mānetabbā pūjetabbā.

‘There are ascetics and brahmins who are free of greed, hate, and delusion for sights known by the eye, who are peaceful inside, and who conduct themselves well by way of body, speech, and mind. They deserve honor, respect, reverence, and veneration.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Mayampi hi cakkhuviññeyyesu rūpesu avītarāgā avītadosā avītamohā, ajjhattaṃ avūpasantacittā, samavisamaṃ carāma kāyena vācāya manasā, tesaṃ no samacariyampi hetaṃ uttari passataṃ.

Because we ourselves are not free of these things, but we see that they have a higher good conduct than us.

Tasmā te bhonto samaṇabrāhmaṇā sakkātabbā garukātabbā mānetabbā pūjetabbā.

That’s why they deserve honor, respect, reverence, and veneration.

Ye te samaṇabrāhmaṇā sotaviññeyyesu saddesu …

There are ascetics and brahmins who are free of greed, hate, and delusion for sounds known by the ear …

ghānaviññeyyesu gandhesu …

smells known by the nose …

jivhāviññeyyesu rasesu …

tastes known by the tongue …

kāyaviññeyyesu phoṭṭhabbesu …

touches known by the body …

manoviññeyyesu dhammesu vītarāgā vītadosā vītamohā, ajjhattaṃ vūpasantacittā, samacariyaṃ caranti kāyena vācāya manasā, evarūpā samaṇabrāhmaṇā sakkātabbā garukātabbā mānetabbā pūjetabbā.

thoughts known by the mind, who are peaceful inside, and who conduct themselves well by way of body, speech, and mind. They deserve honor, respect, reverence, and veneration.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Mayampi hi manoviññeyyesu dhammesu avītarāgā avītadosā avītamohā ajjhattaṃ avūpasantacittā, samavisamaṃ carāma kāyena vācāya manasā, tesaṃ no samacariyampi hetaṃ uttari passataṃ.

Because we ourselves are not free of these things, but we see that they have a higher good conduct than us.

Tasmā te bhonto samaṇabrāhmaṇā sakkātabbā garukātabbā mānetabbā pūjetabbā’ti.

That’s why they deserve honor, respect, reverence, and veneration.

Evaṃ puṭṭhā tumhe, gahapatayo, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyātha.

When questioned by wanderers who follow other paths, that’s how you should answer them.

Sace pana vo, gahapatayo, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ:

If wanderers who follow other paths were to ask you:

‘ke panāyasmantānaṃ ākārā, ke anvayā, yena tumhe āyasmanto evaṃ vadetha?

‘But what reasons and evidence do you have regarding those venerables that justifies saying,

Addhā te āyasmanto vītarāgā vā rāgavinayāya vā paṭipannā, vītadosā vā dosavinayāya vā paṭipannā, vītamohā vā mohavinayāya vā paṭipannā’ti?

“Clearly those venerables are free of greed, hate, and delusion, or practicing to be free of them”?’

Evaṃ puṭṭhā tumhe, gahapatayo, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyātha:

You should answer them:

‘tathā hi te āyasmanto araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevanti.

‘It’s because those venerables frequent remote lodgings in the wilderness and the forest.

Natthi kho pana tattha tathārūpā cakkhuviññeyyā rūpā ye disvā disvā abhirameyyuṃ, natthi kho pana tattha tathārūpā sotaviññeyyā saddā ye sutvā sutvā abhirameyyuṃ, natthi kho pana tattha tathārūpā ghānaviññeyyā gandhā ye ghāyitvā ghāyitvā abhirameyyuṃ, natthi kho pana tattha tathārūpā jivhāviññeyyā rasā ye sāyitvā sāyitvā abhirameyyuṃ, natthi kho pana tattha tathārūpā kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā ye phusitvā phusitvā abhirameyyuṃ.

In such places there are no sights known by the eye to see and enjoy, there are no sounds known by the ear to hear and enjoy, no odors known by the nose to smell and enjoy, no flavors known by the tongue to taste and enjoy, and no touches known by the body to feel and enjoy.

Ime kho no, āvuso, ākārā, ime anvayā, yena mayaṃ evaṃ vadema—

These are the reasons and evidence that you have regarding those venerables that justifies saying,

addhā te āyasmanto vītarāgā vā rāgavinayāya vā paṭipannā, vītadosā vā dosavinayāya vā paṭipannā, vītamohā vā mohavinayāya vā paṭipannā’ti.

“Clearly those venerables are free of greed, hate, and delusion, or practicing to be free of them”.’

Evaṃ puṭṭhā tumhe, gahapatayo, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyāthā”ti.

When questioned by wanderers who follow other paths, that’s how you should answer them.”

Evaṃ vutte, nagaravindeyyakā brāhmaṇagahapatikā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

When he had spoken, the brahmins and householders of Nagaravinda said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama.

“Excellent, Master Gotama! Excellent!

Seyyathāpi, bho gotama, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Gotama has made the Teaching clear in many ways.

Ete mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāma dhammañca bhikkhusaṅghañca.

We go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsake no bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupete saraṇaṃ gate”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember us as lay followers who have gone for refuge for life.”

Nagaravindeyyasuttaṃ niṭṭhitaṃ aṭṭhamaṃ.